202	某市进行旧城改造，需进行旧房拆除。刘某与人民政府达不成协议，拒不搬迁，人民政府决定对其强制拆迁。刘某对强制拆迁行为不服，向人民法院提起行政诉讼。
4、受诉人民法院在7日内既不立案，又不作出不予立案的裁定的，起诉人可以向上一级人民法院（）。
正确答案：D
A：申诉
B：上诉C：控诉
D：起诉
1、人民法院当庭宣判的，应当在（）日内发送判决书。
正确答案：C
A：5日
B：7日
C：10日
D：15日
2、人民法院接到刘某起诉状，经审查，应当在（）内立案或者作出裁定不予受理。
正确答案：B
A：3日
B：7日C：10日
D：15日
3、依照修改后的《行政诉讼法》若刘某向两个以上有管辖权的人民法院提起诉讼的，由下列哪个法院管辖？            
正确答案：A
A：最先立案的法院
B：最先收到起诉状的法院C：最先受理的法院
D：最先审查的法院

17	2007年9月24日，某市劳动局的执法人员到个体户吴爱华的工厂进行检查，发现有灯光昏暗，工作人员操作时未带安全帽等不符合劳动安全卫生标准的现象。执法人员对此一一作了检查记录，并提出了“限3天改进，罚款人民币2000元”的处理意见，吴爱华当场签了字。执法人员当天扣留了吴爱华的“特殊工种用工许可证”。9月27日，某市劳动局对吴爱华作出了行政处罚决定书，并于当日送达。吴爱华在9月29日交纳了罚款。两天后，市劳动局又派人到其工厂进行检查，认为仍不符合要求，“特殊工种用工许可证”也未发还吴爱华。
1. 据查，扣留吴爱华工厂的特殊工种用工许可证的设定依据是该省人大常委会通过的一个立法文件，该设定依据是否合法？
正确答案：A
A：合法
B：不合法C：需行政法规以上才能设定
D：法律依据不够
2. 作出上述判断的理由是
正确答案：D
A：地方性法规不可以设定扣留特殊工种用工许可证的行政处罚措施
B：行政法规不可以设定扣留特殊工种用工许可证的行政处罚措施C：行政法规可以设定扣留特殊工种用工许可证的行政处罚措施
D：地方性法规可以设定扣留特殊工种用工许可证的行政处罚措施
3. 按《行政处罚法》的规定，下列说法正确的是
正确答案：BCD
A：地方性法规可以设定限制人身自由的行政处罚
B：行政法规可以设定除限制人身自由以外的行政处罚C：地方性法规可以设定除限制人身自由、吊销企业营业执照以外的行政处罚
D：法律、行政法规对违法行为已经作出行政处罚规定，地方性法规需要作出具体规定的，必须在法律、行政法规规定的给予行政处罚的行为、种类和幅度的范围内规定
4. 关于听证程序的适用，下列说法正确的是
正确答案：AC
A：行政机关作出责令停产停业、吊销许可证或者执照、较大数额罚款等行政处罚决定之前，应当告知当事人有要求举行听证的权利
B：行政机关作任何额度罚款的行政处罚决定之前，都必须告知当事人有要求举行听证的权利C：当事人不承担行政机关组织听证的费用
D：当事人须承担行政机关组织听证的费用
5. 根据本案，下列说法正确的是？
正确答案：ABD
A：检查时，执法人员不得少于2人
B：扣留许可证行为不属于可以要求举行听证程序的事项C：特殊工种用工许可是有数量限制的许可
D：劳动局作出的罚款、责令改正行为与扣留特殊工种用工许可证的行为不属于重复行政行为

204	甲乙两人因为琐事争吵打架，两人均受伤。乙以受伤严重为由报警，县公安局偏听偏信，对甲作出拘留15天的处罚。甲不服，向市公安局申请复议。经复议，将拘留15天改为拘留5天，甲依旧不服，向法院提起诉讼。
3、哪种规范性法律文件可以设定行政拘留处罚？       
正确答案：D
A：部委规章
B：地方性法规C：行政法规
D：法律
4、如果甲提起诉讼，可以向哪个地方的法院起诉？  
正确答案：AB
A：应甲所在地人民法院起诉
B：应向市公安局所在地的法院起诉C：应以县公安局所在地的法院起诉
D：其他选项说法都正确
1、本案中，甲提起诉讼应以谁为被告？
正确答案：B
A：应以县公安局为被告
B： 应以市公安局为被告C：应以县公安局或市公安局为被告
D：应以县公安局和市公安局为被告
2、市公安局对甲处以行政拘留5天的处罚是属于什么性质的行政处罚？    
正确答案：A
A：人身自由罚
B：行为罚C：财产罚
D：声誉罚

215	张某之夫因一次车祸不幸身亡。事过3年，张某与邻村李某相爱，并打算结婚，但张某的夫家亲属却多方阻挠，要求她还清四千多元债务。张某所在村的村委会也以张某债务未清偿为由，拒绝为其出具婚姻状况证明。张某与李某毅然来到乡政府，申请结婚登记，乡政府以张某没有合法的婚姻状况证明为由，拒绝办理结婚登记。后经人指点，张某与李某对乡政府拒绝颁发结婚证的行为诉至法院。
1、人民法院应当在立案之日起（）内，将起诉状副本发送乡政府。
正确答案：A
A：5日
B：7日C：10日
D：15日
2、若乡政府提出答辩状，人民法院应当在收到答辩状之日起（）内，将答辩状副本发送张某与李某。
正确答案：A
A：5日
B：7日C：10日
D：15日
3、若人民法院既不立案，又不作出不予立案裁定的，张某和李某可以（  ）。
正确答案：C
A：请求审判委员会进行裁决
B：请求检察院作出审判监督C：向上一级人民法院起诉
D：向上一级人民法院申诉
4、下列说法正确的是（）。
正确答案：D
A：因为该行为不属于《行政诉讼法》明确列举的具体行政行为，因此不具可诉性
B：因为结婚证书并不属于"许可证、执照"的范围，因此该行为不具有可诉性C：该行为不是具体行政行为，因此法院不应受理此案
D：结婚证属于广义上的"许可证和执照"的范围，因此该行为具有可诉性，法院应当受理张某与李某的起诉

212	甲与乙就承包的责任田的边界问题产生争执，甲将乙种植于争议地段的玉米抢摘走。两人所在地的乡人民政府就甲、乙之间的争议作出裁决，认为争议地段的承包权归乙，甲须于10日以内将所抢玉米返还。甲对乡政府这一裁决不服，欲通过诉讼的方式解决与乙的争议。
4、在行政诉讼中，人民法院的裁定主要用于解决（）。 
正确答案：B
A：实体问题
B：程序问题C：回避问题
D：特殊事项问题
3、行政管理相对人对具体行政行为不服直接向人民法院提起诉讼，应当在知道作出具体行政行为之日起()内提起，法律另有规定的除外。 
正确答案：D
A：15日
B：30日C：2个月
D：6个月
1、下列说法正确的是（）。
正确答案：BC
A：甲可以先提起民事诉讼
B：甲可以提起行政诉讼C：先行政后民事
D：先民事后行政
2、诉讼过程中，（）负有举证责任。
正确答案：A
A：乡政府
B：甲和乡政府C：镇政府
D：甲

126	村民甲带领乙、丙等人，与造纸厂协商污染赔偿问题。因对提出的赔偿方案不满，甲、乙、丙等人阻止生产，将工人李某打伤。区公安局接到该厂厂长举报，经调查后决定对甲拘留15日、乙拘留5日，对其他人未作处罚。
3、甲应当在收到行政复议决定书之日起（）内提起行政诉讼？
正确答案：B
A：十二
B：十五C：二十
D：三十
2、复议机关作出维持决定，甲欲起诉，则应以哪些行政机关为被告？
正确答案：D
A：单独以区公安局为被告
B：单独以复议机关为被告C：已经经过行政复议，所以不得再提起行政诉讼
D：应以区公安局和复议机关为共同被告


139	县化工厂未经批准擅自向本县一河流内设置排污口，排放大量工业废水，造成严重环境污染，县环保局责令化工厂迅速纠正违法行为，并对该化工厂处以9万元的罚款。县化工厂认为省人大颁布的《防治水污染条例》规定：“县人民政府环境保护行政管理部门决定的罚款以不超过1万元为限；超过1万元的，应当报上一级环境保护行政主管部门批准”，而县环保局却对化工厂处以9万元的处罚，明显违法，该化工厂决定对该处罚提起行政诉讼。
1、该行政诉讼中的被告为？
正确答案：A
A：县环保局
B：市环保局C：省人大
D：县政府
2、若化工厂先提起行政复议，复议机关逾期不做决定的，化工厂可以在（）向人民法院提起诉讼。
正确答案：A
A：复议期满之日起十五日内
B：复议期满之日C：60天
D：6个月
4、若被告无正当理由拒不到庭，可以（）。
正确答案：A
A：缺席判决
B：停止审理C：按照撤诉处理
D：不予立案
3、若化工厂对省人大颁布的《防治水污染条例》规定不服，在提起诉讼时请求一并审查该条例，受理法院能否对此进行审查？
正确答案：B
A：能，因为原告是对处罚不服提起行政诉讼时请求一并审查条例的
B：不能，因为该条例属于地方性法规，法院不能审查地方性法规C：不能，因为该条例属于地方政府规章，法院不能审查地方政府规章
D：不能，因为法院只能审查具体行政行为

223	刘某参加考试并取得《教师资格证》。后杭州市教育局查明高某在报名时提供的系虚假材料，于是向刘某送达《行政许可证件撤销告知书》。刘某不服，欲提起上诉。
2、若刘某不服一审判决，其应当在收到判决书之日起多少日内提出上诉？
正确答案：B
A：十天
B：十五天C：二十天
D：二十五天
4、就新《行政诉讼法》而言，下列哪些说法是错误的？
正确答案：ABCD
A：《行政诉讼法》的立法目的在于维护和监督行政机关依法行使行政职权,A：《行政诉讼法》的立法目的在于维护和监督行政机关依法行使行政职权
B：法院审理行政案件都不得进行调解,B：法院审理行政案件都不得进行调解C：法院审理行政案件，除了行政处罚明显不当外，不得作出变更决定,C：法院审理行政案件，除了行政处罚明显不当外，不得作出变更决定
D：行政诉讼与民事诉讼不同，不得适用简易程序审理案件,D：行政诉讼与民事诉讼不同，不得适用简易程序审理案件
3、刘某应当自知道受教育局处罚后（）内提起诉讼？
正确答案：C
A：1个月
B：3个月C：6个月
D：1年
1、市教育局的这一行政行为属于？
正确答案：D
A：行政处罚
B：行政强制C：行政确认
D：行政许可的监督

86	A向市政府申请土地登记，市政府进行土地权属调查后，制作了《权属界址调查表图》，并按调查表向A颁发了《国有土地使用权证》。A的邻居B认为该《权属界址调查表图》和《国有土地使用权证》侵害了其已有的宅基地使用权，向法院提起行政诉讼。
4、在审理过程中，下列哪些证据可以成为认定案件事实的根据？
正确答案：ABC
A：鉴定机构的鉴定意见
B：《权属界址调查表图》C：《国有土地使用权证》
D：诉讼过程中被告自行向原告收集的证据
2、B应当自知道或知道行政行为之日起（）内提起行政诉讼？
正确答案：B
A：四个月
B：六个月C：八个月
D：两年
1、仅就市政府的行政行为而言，B属于？
正确答案：B
A：原告
B：与行政行为有利害关系的人C：行政相对人
D：第三人
3、就B提起的行政诉讼而言，A是？
正确答案：C
A：原告
B：被告C：第三人
D：行政相对人


216	某市公安局为追查犯罪嫌疑人甲，在未办理有关手续的情况下，将甲的表兄乙的拖拉机扣押，并告诉乙，必须找到甲并且送交市公安局后才能将拖拉机返还。乙以市公安局为被告向法院提起行政诉讼，请求认定该强制措施违法并予以撤销，返还被扣车辆。
4、下列说法正确的是（）。
正确答案：AB
A：作为行政案件处理，因为市公安局的扣车行为是具体行政行为
B：应当作为行政案件处理，因为扣车行为侵犯了乙的财产权C：不应当作为行政案件处理，因为扣车行为属刑事侦查措施
D：不应当作为行政案件处理，应由检察机关进行法纪监督上的处理
3、经人民法院传票传唤，公安局人员无正当理由拒不到庭，可以（）。
正确答案：A
A：缺席判决
B：按照撤诉处理C：法院强制传唤到庭
D：判决原告败诉
2、人民法院审理行政案件,以()为依据。
正确答案：ABC
A：法律
B：行政法规C：地方性法规
D：规章
1、经人民法院传票传唤，乙在法庭上未经法庭许可中途退庭，法院可以（）。
正确答案：B
A：缺席判决
B：按照撤诉处理C：法院强制传唤到庭
D：判决原告败诉

242	甲公司于1995年获得国家专利局颁发的9518号实用新型专利权证书，后因未及时缴纳年费被国家专利局公告终止其专利权。1999年3月甲公司提出恢复其专利权的申请，国家知识产权局专利局于同年4月作出恢复其专利的决定。2000年3月，甲公司以专利侵权为由对乙公司提起民事诉讼。诉讼过程中，乙公司向专利复审委员会提出请求，要求宣告9518号专利权无效。2001年3月1日，专利复审委员会作出维持该专利有效的审查决定并通知乙公司。

218	吕某按照县国税局要求缴纳税款18万元。后来吕某发现多缴税款3万元，吕某向县国税局提出退税书面申请，县国税局向吕某送达不予退税决定。吕某在复议机关维持县国税局决定后向法院起诉。
2、本案中，下列哪些行政机关是被告？
正确答案：AB
A：复议机关,A：复议机关
B：县国税局,B：县国税局C：县人民政府,C：县人民政府
D：上级人民政府,D：上级人民政府
4、新《行政诉讼法》规定，人民法院应当在立案之日起（）内作出第一审判决。
正确答案：D
A：一个月
B： 二个月C： 三个月
D：六个月
3、本案的管辖法院为（）
正确答案：AB
A：县国税局所在地的基层人民法院
B：复议机关所在地的基层人民法院C：复议机关所在地的中级人民法院
D：县国税局所在地的中级人民法院
1、本案中，吕某申请复议的机关为（）。
正确答案：B
A：县国税局
B：县国税局的上一级国税局C：县政府
D：上级人民政府


162	甲市青年甲、乙、丙三人皆为单身，同时在2009年11月11日的晚上在B县的同一家电影院看同一场电影，在电影散场后，心情都很郁闷的三人因排队买爆米花的问题引起争吵，直至相互殴打。B县公安分局的派出所民警闻迅赶来，及时制止了三人，并以派出所的名义对甲作出罚款200元的处罚，对乙做出100元的处罚，对丙不处罚。其中甲不服，于第二天直接向人民法院起诉，人民法院经审查受后受理了此案。

4、本案中的甲应当在（）提起诉讼。
正确答案：A
A：收到处罚决定书之日起六个月内
B：收到处罚决定书之日起三个月内C：收到处罚决定书之日起30日内
D：收到处罚决定书之日起60日内
3、此时丙的身份是（）。
正确答案：D
A：原告
B：第三人C：被告
D：其他选项都不对
1、本案的被告是（）。
正确答案：B
A：民警
B：派出所C：B县公安局
D：其他选项都不对
2、此时乙的身份可以是（）。
正确答案：B
A：原告
B：第三人C：被告
D：其他选项都不对

156	王某、张某、田某、金某在某公园内互殴，县公安局因此对这四人分别作出罚款200元的决定，其中王某和张某不服提起诉讼。
1、本案的第三人是（）。
正确答案：CD
A：王某
B：张某C：田某
D：金某
2、若县公安局仅对王某罚款200元，王某不服该项处罚提起诉讼，则本案的第三人是（）。
正确答案：D
A：金某
B：张某C：田某
D：其他选项都不对
4、若县公安局对王某罚款200元，对张某处以拘留5日的决定，对金某罚款100元，对田某不予处罚。王某、张某不服决定提起诉讼，则本案的第三人是（）。
正确答案：A
A：金某
B：张某C：田某
D：其他选项都不对
3、若县公安局对王某罚款200元，对张某处以拘留5日的决定，对金某罚款100元，对田某不予处罚。张某不服决定提起诉讼，则本案的第三人是（）。
正确答案：AD
A：王某
B：张某C：田某
D：金某

193	黄某因某厂欠缴其社会养老保险费，向区社保局投诉。2016年2月25日，该局向黄某送达告知书，称其举报一事属实，并要求他缴纳养老保险费（个人缴纳部分）3000元。黄某不服向市社保局申请复议，后者作出不予受理决定，黄某不服提起诉讼。
1、黄某就告知书向市社保局申请复议的期限为签收之日起（）日。
正确答案：B
A：30
B：60C：90
D：15
4、黄某如果起诉市社保局，应当自复议期限届满之日起（）日内提起诉讼
正确答案：B
A：7
B：15C：30
D：60
2、黄某提起行政诉讼的被告可以是（）
正确答案：AC
A：区社保局
B：区政府C：市社保局
D：市政府

55	市城管执法局委托镇政府负责对一风景区域进行城管执法。镇政府接到举报并经现场勘验，认定刘某擅自建房并组织强制拆除。刘某父亲和嫂子称房屋系二人共建，拆除行为侵犯合法权益，向法院起诉，法院予以受理。
4、如法院对拆除房屋进行现场勘验，应当邀请（）参加。
正确答案：ABCD
A：当地基层组织
B：当事人C：当事人成年亲属
D：当事人所在单位派人
1、本案的被告是（）
正确答案：B
A： 镇政府
B：市城管执法局C： 县政府
D： 县城管执法局
3、被告应在收到起诉状副本的（）日内，提供据以作出被诉具体行政行为的全部证据和所依据的规范性文件
正确答案：C
A：45
B：30C：15
D：10
2、刘某父亲和嫂子应当提供证据证明房屋为二人共建或与拆除行为有利害关系，下列哪些材料可以作为证据
正确答案：ABCD
A：书证
B： 物证C：视听资料
D：证人证言



164	A市潘某到C市批发女士服装，因存在质量问题，潘某拒绝支付全部货款，双方发生纠纷后货主即向C市公安机关告发。C市公安机关遂以诈骗嫌疑将潘某已购服装扣留，并对潘某采取留置盘问，一天后释放了潘某，但并未返还所扣服装。潘某为此提起行政诉讼，法院受理案件后，判决撤销C市公安机关的行政行为。
1、本案的人民法院在审理案件过程中，认为有特殊情况，需要延长审理期限的，由（）批准。
正确答案：B
A：最高人民法院
B：高级人民法院C：中级人民法院
D：基层人民法院
2、本案的人民法院应当在（）作出判决。
正确答案：D
A：受理之日起三个月内
B：立案之日起三个月内C：受理之日起六个月内
D：立案之日起六个月内
3、若C县公安机关拒绝履行法院判决，人民法院可以采取下列哪些措施？
正确答案：ABCD
A：在规定期限内不履行的，从期满之日起，对该公安机关负责人按日处五十元至一百元的罚款
B：将公安机关拒绝履行的情况予以公告C：向监察机关提出司法建议
D：向该公安机关的上一级行政机关提出司法建议
4、若C县公安机关拒不履行判决，社会影响恶劣的，可以对该行政机关的（）予以拘留
正确答案：AB
A：直接负责的主管人员
B：其他直接责任人员C：所有工作人员
D：其他选项都不对

69	市工商局以甲公司贩卖走私空调为由，将600台空调没收，并对甲公司作出罚款50万元的决定。甲公司不服申请复议，复议机关做出维持原行政行为的复议决定，甲公司不服提起行政诉讼。
3、甲公司提出行政复议申请的时效是自知道该具体行政行为之日起的(  ) 
正确答案：C
A：7日内
B：10日内C：60日内
D：90日内
1、本案的复议机关可以是谁？
正确答案：CD
A：县政府
B：市工商局C：市政府
D：省工商局
2、不满复议机关决定，起诉后本案中的被告是？
正确答案：C
A：市工商局
B：复议机关C：市工商局、复议机关
D：其他选项均不对

179	某村村民吴某因家里人口多，住房紧张向乡政府提出建房申请。经乡人民政府土地员刘某批准后，即开始划线动工。周围左邻申某与右邻崔某发现吴某占用了自己使用多年的宅基地，即同吴某交涉。吴某申辩说建房是按批准文件划线动工，不同意改变施工计划。
4、若申某与崔某进行行政诉讼，人民法院立案后，应该在什么期限内做出第一审判决？    
正确答案：D
A：2个月
B：3个月C：5个月
D：6个月
2、如果提起行政诉讼，法院对此事应如何处理？
正确答案：AD
A：受理，因属于行政诉讼的受案范围
B：不受理，因土地权属纠纷属于民事纠纷C：受理，可以行政诉讼附带解决权属纠纷
D：受理，但只解决行政纠纷，对于权属纠纷，告知当事人提起民事诉讼
3、行政复议是一种（）      
正确答案：AD
A：依申请行政行为
B：依职权行政行为C：内部行政行为
D：外部行政行为
1、经过复议后，谁有可能作为原告提起行政诉讼？
正确答案：ABC
A：如果维持原决定，申某有权提起行政诉讼
B：如果维持原决定，崔某有权提起行政诉讼C：如果改变原决定，吴某有权提起行政诉讼
D：如果改变原决定，土地管理员刘某有权提起行政诉讼

62	甲公司与乙公司开办中外合资企业丙公司，经营房地产。因急需周转资金，丙公司与某典当行签订合同，以某宗国有土地作抵押贷款。典当期满后，丙公司未按约定回赎，某典当行遂与丁公司签订协议，将土地的使用权出售给丁公司。经丁公司申请，2001年4月17日市国土局的派出机构办理土地权属变更登记。丙公司未参与变更土地登记过程。2008年3月3日甲公司查询土地抵押登记情况，得知该土地使用权已变更至丁公司名下。甲公司对变更土地登记行为不服向法院起诉。
1、对于甲公司的说法正确的是？
正确答案：A
A：可以以自己的名义起诉
B：不可以自己的名义起诉C：只能以丙公司的名义起诉
D：其他选项说法均不对
2、依照最新《行政诉讼法》的规定，若甲公司对变更土地登记行为不服，应当（）起诉
正确答案：B
A：自2008年3月3日起3个月内
B：自2008年3月3日起6个月内C：不确定起始期限，3个月内
D：不确定起始期限，6个月内
4、以下说法正确的是？
正确答案：BC
A：丙公司与某典当行签订的合同是否合法，是本案的审理对象
B：丙公司与某典当行签订的合同是否合法，不是本案的审理对象C：该变更土地登记行为是否合法，是本案的审理对象
D：该变更土地登记行为是否合法，不是本案的审理对象
3、对市国土局与派出机构之间的关系性质，以下说法正确的是？
正确答案：AC
A：法院可以依法调取证据
B：法院不可以依法调取证据C：国土局与派出机构之间关系的性质涉及被告资格的确认
D：国土局与派出机构之间关系的性质不涉及被告资格的确认



187	甲省乙市人民政府决定征用乙市某村全部土地用于建设，甲省人民政府作出了批准乙市在该村征用土地的批复。其后，乙市规划建设局授予丁公司拆迁许可证，决定拆除该村一组住户的房屋。一组住户不服，欲请求救济。
1、住户应该向（）提出诉讼？
正确答案：A
A：法院
B：检察院C：市政府
D：省政府
4、人民法院受理了诉讼案件后应该在何时做出一审判决？  
正确答案：D
A：1个月内,A：1个月内,A：1个月之内
B：2个月内,B：2个月内,B：2个月之内C：3个月内,C：3个月内,C：3个月之内
D：6个月内,D：6个月内,D：6个月之内
2、住户对甲省人民政府征用土地的批复不服，（）
正确答案：BC
A：应当先申请复议再提起诉讼
B：不需要复议前置C：既可以申请复议也可以直接提起诉讼
D：其他选项均不正确
3、以下说法正确的是？
正确答案：BC
A：甲省人民政府无权撤销乙市规划建设局授予丁公司拆迁许可证
B：甲省人民政府有权撤销乙市规划建设局授予丁公司拆迁许可证C：住户可以请求甲省人民政府撤销乙市规划建设局授予丁公司拆迁许可证的行为
D：住户不可以请求甲省人民政府撤销乙市规划建设局授予丁公司拆迁许可证的行为


147	黄某因盗窃他人财物被甲县公安局处以10日拘留的处罚，黄某对该项处罚不服，向法院提起行政诉讼。该县公安局向法院提出的证据包括：公安机关的询问笔录、失窃现场的勘验笔录、失窃现场发现的指纹照片一张，指纹的鉴定书一份。
4、本案的受理法院应当在（）作出第一审判决。
正确答案：C
A：接到起诉书之日起六个月内
B：受理之日起三个月内C：立案之日起六个月内
D：立案之日起三个月内
2、在诉讼过程中，被告县公安局及其诉讼代理人不得自行向（）收集证据。
正确答案：ABC
A：原告
B：证人C：第三人
D：其他选项都不对
1、本案中指纹照片属于（）。
正确答案：B
A：物证
B：书证C：视听资料
D：现场笔录
3、证据应当在法庭上出示，并由当事人相互质证。对涉及（）的证据，不得在公开开庭时出示。
正确答案：ABC
A：国家秘密
B：商业秘密C：个人隐私
D：其他选项提到的都必须出示

160	某县文化局对华某贩卖盗版光碟的行为作出罚款1000元的行政处罚，华某不服向复议机关申请行政复议。
1、若复议机关维持县文化局的处罚决定，华某不服提起行政诉讼，则本案的被告是（）。
正确答案：C
A：仅县文化局
B：仅复议机关C：县文化局和复议机关
D：县文化局或者复议机关
3、若复议机关逾期未作出处理，华某对复议机关的不作为不服提起行政诉讼，本案的被告是（）。
正确答案：B
A：仅县文化局
B：仅复议机关C：县文化局和复议机关
D：县文化局或者复议机关
2、若复议机关改变县文化局的处罚决定，华某不服，提起行政诉讼，则本案的被告是（）。
正确答案：B
A：仅县文化局
B：仅复议机关C：县文化局和复议机关
D：县文化局或者复议机关
4、若复议机关受理申请后，发现该复议申请不符合受理条件而驳回华某的复议申请。华某对此不服提起行政诉讼，则本案的被告是（）。
正确答案：B
A：仅县文化局
B：仅复议机关C：县文化局和复议机关
D：县文化局或者复议机关


175	2009年6月29日，A县公安局以甲殴打乙的行为违反《治安管理处罚法》的规定为由，作出对甲拘留10日的处罚决定。甲不服该处罚，向县政府提起行政复议。县政府逾期未作出决定，甲决定向人民法院提起诉讼。
1、若甲以县政府的不作为提起诉讼，被告是（）。
正确答案：B
A：县公安局
B：县政府C：县公安局和县政府
D：县公安局或县政府
3、若甲觉得《治安管理处罚法》不合理，提起行政诉讼，法院不予受理，理由是（）。
正确答案：A
A：因为《治安管理处罚法》属于法律
B：因为《治安管理处罚法》属于地方性法规C：因为《治安管理处罚法》属于部门规章
D：因为《治安管理处罚法》属于地方政府规章
2、若甲以县公安局的拘留决定提起诉讼，被告是（）。
正确答案：A
A：县公安局
B：县政府C：县公安局和县政府
D：县公安局或县政府
4、下列哪些行为，公民、法人提起诉讼，人民法院不予受理？
正确答案：AD
A：国防行为
B：行政处罚C：行政强制
D：行政机关对行政机关工作人员的奖惩、任免等决定

134	2015年9月沈某租住夏某位于阳光小区的一套房子，同年11月沈某伪造夏某的身份证以及房屋所有权证，将该房屋卖给不知情的姜某，并且办理了过户登记。夏某发现房屋被卖时，沈某已不知去向。夏某以登记错误为由，提起行政诉讼要求撤销登记。
4、人民法院应当在立案之日起（）内做出判决。
正确答案：B
A：3个月
B：6个月C：60天
D：180天
3、下列哪些人员与本案有利害关系时，夏某有权申请其回避？
正确答案：ABCD
A：审判人员
B：书记员C：鉴定人
D：翻译人员
1、下列可以作为证明被告行为的合法性的证据有哪些？
正确答案：ABCD
A：书证
B：物证C：证人证言
D：鉴定意见
2、夏某提起行政诉讼的最长期限是几年？
正确答案：D
A：自房屋登记机关做出过户登记之日起6个月
B：自房屋登记机关做出过户登记之日起2年C：自房屋登记机关做出过户登记之日起5年
D：自房屋登记机关做出过户登记之日起20年


208	甲、乙两村分别位于某市两县境内，因土地权属纠纷向市政府申请解决，市政府裁决争议土地属于甲村所有。乙村不服，提起行政诉讼，甲村作为第三人参加了诉讼。在行政诉讼过程中，市政府改变原裁决，认为争议土地属于乙村所有。乙村遂申请撤诉。
1、对于乙申请撤诉，法院应当（）。
正确答案：C
A：根据自愿原则，裁定准许
B：告知当事人，诉讼一旦启动不可随意撤诉C：审查情况，裁定是否准许
D：继续案件审理
4、下列说法正确的是（）。
正确答案：ABCD
A：人民法院应当审查乙村申请撤诉是否是其真实意思表示
B：人民法院应当审查市政府改变原裁决是否违反法律、法规的规定C：市政府重新作出裁决后，应当书面告知人民法院
D：如果甲村对于被告改变原裁决有异议，人民法院不得准许乙村撤诉
3、行政诉讼中，原则上不停止被诉行政行为的执行，但下列（）情形时除外。
正确答案：BCD
A：行政机关改变原行政行为的
B：被告认为需要停止执行的C：原告或利害关系人申请停止执行且法院认为应当停止执行该行政行为且不损害国家、社会公共利益的
D：法律、法规规定停止执行的
2、《行政诉讼法》规定，当事人在行政诉讼中的法律地位()。
正确答案：B
A：对等
B：平等C：不平等
D：基本平等


170	法国公民甲在美国购买一批化妆品，打算到中国境内销售，入境时被中国海关处以拘留15日，罚款2000元的处罚，并扣押其购买的化妆品。甲对此不服，向中国法院提起诉讼。
4、本案的甲欲委托律师代理诉讼，可以委托下列哪些律师？
正确答案：CD
A：法国的律师
B：美国的律师C：在中国黑龙江省的律师
D：在中国浙江省的律师
2、本案的甲进行行政诉讼，适用（）。
正确答案：A
A：中华人民共和国行政诉讼法
B：法国的行政诉讼法C：中华人民共和国行政复议法
D：中华人民共和国刑事诉讼法
1、本案有管辖权的法院的级别是？
正确答案：B
A：基层人民法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：最高人民法院
3、本案的甲进行行政诉讼，则（）。
正确答案：A
A：甲同中华人民共和国公民有同等的诉讼权利和义务
B：甲只享有诉讼权利，不用承担任何诉讼义务C：甲只承担诉讼义务，不享有诉讼权利
D：其他选项都不对


243	张某当选为村委员会主任，3个月后，其被所在镇党委、镇政府免去职务。张某不服，诉讼到法院。
1、本案中，引发争议的行政行为的行政主体是谁？
正确答案：B
A：村委会
B：镇政府C：村民
D：县政府
2、本案中，镇政府行为是否合法有效？
正确答案：BD
A：有效
B：无效C：合法
D：违法




152	七旬老人宋某的儿子因公牺牲，宋某向当地民政局申请领取抚恤金，遭到拒绝。宋某对此不服，向人民法院提起诉讼，请求法院判令民政局支付抚恤金，同时申请法院先予执行，人民法院裁定先予执行。
2、若宋某的起诉状内容有所欠缺，则人民法院的下列做法正确的是？
正确答案：AB
A：给予宋某指导和释明
B：一次性告知宋某需要补正的内容C：直接以起诉不符合条件为由不接受起诉状
D：其他选项说法都不对
3、下列哪项属于法院裁定先予执行的理由？
正确答案：AB
A：本案权利义务关系明确
B：本案不先予执行将严重影响宋某生活C：宋某是老人
D：其他选项说法都对
4、若民政局对先予执行的裁定不服，下列说法正确的是？
正确答案：AC
A：民政局可以申请复议一次
B：若民政局申请复议，复议期间应当停止裁定的执行C：若民政局申请复议，复议期间不停止裁定的执行
D：民政局不能申请复议
1、下列有关举证责任的说法正确的是？
正确答案：BC
A：宋某不需要提供任何证据
B：宋某应当提供向民政局提出申请的证据C：民政局应当提供拒绝申请的证据和所依据的规范性文件
D：法院应当主动调查民政局拒绝申请的证据和所依据的规范性文件


153	A区的向某经常遭到B区的王某殴打，于是向A区公安分局报案，但A区公安分局不予理睬。向某向市公安局申请行政复议，但是市公安局受理后，逾期没有做出决定。
1、本案向某可以起诉哪个机关？
正确答案：C
A：只能起诉市公安局
B：只能起诉A区公安分局C：可以选择起诉市公安局或者A区公安分局的其中一个
D：其他选项都不对
4、在本案中，人民法院接到向某起诉状后，应当在（）内作出立案或者裁定不予受理。     
正确答案：C
A：3日
B：5日C：7日
D：10日
2、向某对市公安分局逾期没有做出决定的行为能否向法院提起诉讼?     
正确答案：C
A：不可以
B：可以，在复议期限届满的七日内向法院提起诉讼C：可以，在复议期限届满的十五日内向法院提起诉讼
D：可以，在复议期限届满的三十日内向法院提起诉讼
3、向某对A区公安分局不予理睬的行为能否不经过行政复议，直接向法院提起诉讼?
正确答案：D
A：不可以，应当先提起行政复议
B：可以，向某应当在A区公安分局履行法定职责期限届满之日起60日内提出C：可以，向某应当在A区公安分局履行法定职责期限届满之日起3个月内提出
D：可以，向某应当在A区公安分局履行法定职责期限届满之日起6个月内提出


132	金某系乙省B市某区人，2002年到甲省A市一区打工，2009年金某因有嫖娼行为被一区公安分局行政拘留5天。在拘留过程中，金某因心脏病突发死亡。金某的母亲对此不服，欲提起行政诉讼。
1、本案的被告是？
正确答案：D
A：一区人民政府,A：A县药监局
B：A市人民政府,B：甲市药监局C：A市公安局,C：甲市政府
D：一区公安分局,D：A县政府
4、审理过程中，被告无正当理由拒不到庭或者未经法庭许可中途退庭，人民法院可以向（）提出依法给予其主要负责人或者直接责任人员处分的司法建议。
正确答案：AC
A：监察机关
B：上一级法院C：被告的上一级行政机关
D：其他选项都不是
3、如果审理过程中，被告无正当理由拒不到庭，或者未经法庭许可中途退庭的，可以（）。
正确答案：A
A：缺席判决
B：中止审理C：按照撤诉处理
D：不予立案
2、经人民法院传票传唤，金某的母亲无正当理由拒不到庭，或者未经法庭许可中途退庭的，可以（）。
正确答案：C
A：缺席判决
B：继续审理C：按照撤诉处理
D：不予立案




72	个体工商户谢某就县工商局拒绝向其颁发营业执照的行为不服，向上级机关申请行政复议，复议机关驳回了谢某的复议请求。谢某不服而起诉
1、本案中，复议机关可以是？
正确答案：AC
A：县政府
B：县工商局C：市工商局
D：市政府
4、谢某应当自复议期限届满之日起（）日内提起诉讼
正确答案：B
A：7
B：15C：30
D：60
3、若法院判决责令县工商局限期向谢某颁发营业执照，则对于复议机关的复议决定，应当
正确答案：B
A：宣告无效 
B：撤销C：驳回
D：判决确认违法
2、本案的被告是()
正确答案：C
A：县工商局
B：复议机关C：县工商局和复议机关
D：县工商局或复议机关




190	A县地方税务局工作人员孙某在向个体业主王某收税时，与王某发生争执，并殴打了王某，将其摊点掀翻，造成部分玻璃器皿损毁。事后，A县税务局发文给孙某以记大过处分。孙某不服该处分向A县法院提起诉讼，请求法院撤销其处分。王某也向A县法院提起诉讼，要求A县税务局和孙某赔偿其损失。A县税务局称，殴打王某非本局授权行为，税务局对王某的损失没有过错，并且经A县税务局研究，并报有关机关批准，已决定将孙某转任到A县公安局某派出所工作。所以A县税务局对此事不负任何责任。
2、法院能否受理孙某的起诉，为什么？
正确答案：C
A：能，税务局对孙某的处分是内部行政行为
B：能，税务局对孙某的处分是行政处罚C：不能，税务局对孙某的处分是内部行政行为
D：不能，税务局对孙某的处分是行政处罚
1、A县税务局予孙某的记大过处分，属于何种责任
正确答案：B
A：行政强制
B：行政处分C：行政许可
D：行政处罚
3、王某可以提出
正确答案：AB
A：行政诉讼
B：行政复议C：刑事诉讼
D：其他选项均可以


186	秦某租住江某房屋，后伪造江某的身份证和房屋所有权证，将房屋卖给不知情的吴某。房屋登记部门办理过户时未发现材料有假，便向吴某发放了房屋所有权证。江某发现房屋被卖时秦某已去向不明。 江某以登记错误为由，提起行政诉讼要求撤销登记。下列哪些选项是正确的？
4、在本案中，吴某的诉讼地位是什么？
正确答案：C
A：原告
B：被告C：第三人
D：代理人
1、本案的最长起诉期限从起算
正确答案：B
A：伪造蒋某的身份证和房屋所有权登记之日
B：自房屋登记机关作出过户登记之日C：江某发现房屋被卖之日
D：江某提起行政诉讼之日
3、江某可以采取何种方法寻求救济？ 
正确答案：AB
A：行政诉讼
B：行政复议C：向市政府申诉
D：对乡政府提起民事诉讼
2、本案的最长起诉期限为
正确答案：D
A：2年
B：5年C：10年
D：20年

166	江苏省食品药品监督管理局认为江苏省南京市的一家制药厂出售不合格的药品，对其作出罚款11万元的行政处罚，该制药厂不服，向国家食品药品监督局申请复议。国家食品药品监督局将其变更为罚款为9万元，该制药厂仍不服，向法院提起行政诉讼。

1、本案哪个级别的法院有管辖权？
正确答案：B
A：基层人民法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：最高人民法院
4、本案的证据在可能灭失或者以后难以取得的情况下，下列哪些途径可以救济？
正确答案：BC
A：采用非法手段取得其他证据
B：人民法院主动采取保全措施C：原告向法院申请保全证据
D：其他选项提到的途径都不可以
3、本案的被告是？
正确答案：B
A：江苏省食品药品监督管理局
B：国家食品药品监督管理局C：江苏省政府
D：国务院
2、本案有管辖权的法院是？
正确答案：AB
A：江苏省食品药品监督管理局所在地的人民法院
B：国家食品药品监督管理局所在地的人民法院C：浙江省食品药品监督管理局所在地的人民法院
D：其他选项都不对


159	某县零件加工厂与某小区仅一墙之隔，经常吵到小区内的居民，该市环境监理站经调查证实，该厂发出的噪声为75分贝，已经超过了国家规定的标准。该县环保局要求零件加工厂缴纳噪音超标排污费，但是零件加工厂不予理睬。因此，县环保局对其作出以下处理：征收噪声超标排污费以及追缴滞纳金，同时处以罚款3000元。该零件加工厂不服，向人民法院提起诉讼，人民法院判决驳回原告的诉讼请求。加工厂还是不服，在上诉期过后，欲申请再审。
2.当事人有下列哪些情形，人民法院应当再审？
正确答案：ABCD
A：原判决、裁定认定事实的主要证据未经质证的
B：据以作出原判决、裁定的法律文书被撤销或者变更的C：审判人员在审理该案件时有贪污受贿、徇私舞弊、枉法裁判行为的
D：有新的证据，足以推翻原判决、裁定的
3.对于已经发生法律效力的判决，有权提审或者指令下级人民法院再审的是（）。
正确答案：AB
A：最高人民法院
B：作出判决、裁定的人民法院的上级法院C：最高人民检察院
D：其他选项都不对
4.对于本案已经发生效力的判决，有权提起抗诉的是（）。
正确答案：CD
A：作出判决的人民法院的上级人民法院
B：最高人民法院C：最高人民检察院
D：作出判决的人民法院的上级人民检察院
1.若该零件加工厂未提起上诉，则一审法院的判决在（）日后发生法律效力。
正确答案：B
A：10
B：15C：30
D：60



168	A县刘某在B县盗窃金某财物，当场被抓。被B县公安局给予拘留10天的处罚，刘某不服向市公安局申请复议，市公安局将处罚更改为罚款200元。李某不服，向法院提起诉讼。
2、人民法院审理本案，是否适用调解？
正确答案：D
A：适用，本案属于行政赔偿的案件
B：不适用，本案属于行政处罚的案件C：不适用，本案不属于行政机关行使法律、法规规定的自由裁量权的案件
D：适用，本案属于行政机关行使法律、法规规定的自由裁量权的案件
4、法院审理案件，（）规章。
正确答案：B
A：依据
B：参照C：参考
D：援引
3、法院审理案件，以法律、法规为（）。
正确答案：A
A：依据
B：参照C：参考
D：援引
1、若本案的刘某是少数民族，则（）。
正确答案：CD
A：应当用汉语进行行政诉讼
B：应当用汉字进行行政诉讼C：可以用本民族的语言进行行政诉讼
D：可以用本民族的文字进行行政诉讼

149	A市出租车司机韩某在甲区与乙区居民田某的车相撞，因此发生纠纷并将田某打伤。甲区公安分局作出将韩某拘留10天，罚款500元，并赔偿田某损失及治疗费用的决定。
4、若甲区公安分局指使、贿买、胁迫他人作伪证，人民法院可以对（）予以罚款、拘留。
正确答案：CD
A：甲区公安分局的所有人员
B：甲区公安分局的所有行政工作人员C：甲区公安分局的主要负责人
D：甲区公安分局的直接责任人员
2、若韩某不服提起行政诉讼，田某未提起诉讼，则田某可以申请作为（）参加诉讼。
正确答案：C
A：原告
B：被告C：第三人
D：其他选项都不对
1、若韩某不服提起行政诉讼，则下列哪些法院具有管辖权？
正确答案：AB
A：韩某户籍所在地的基层人民法院
B：韩某经常居住地的基层人民法院C：韩某户籍所在地的中级人民法院
D：韩某被限制人身自由地的中级人民法院
3、若田某觉得甲区公安分局的处罚太轻，提起行政诉讼，韩某可以作为（）参加诉讼。
正确答案：C
A：原告
B：被告C：第三人
D：其他选项都不对







151	丙丁两村相邻，就同一块林地权属发生争议，协商不成，双方将争议提交市林业局申请裁决，省林业局裁决该地归丙村所有，丁村不服提起行政诉讼。
1、丁村可以向人民法院申请一并解决相关民事争议吗？
正确答案：B
A：可以，因为该案件涉及行政许可
B：可以，因为该案件涉及行政机关对民事争议所做的裁决C：可以，因为本案涉及行政登记
D：可以，因为本案涉及行政征用
2、若市林业局未经法庭许可中途退庭的，人民法院可以（）。
正确答案：ABD
A：将被告中途退庭的情况予以公告
B：向监察机关提出司法建议C：向被告的上级行政机关提出司法建议
D：向被告的上一级行政机关提出司法建议
3、下列关于受理法院宣判的说法正确的是？
正确答案：ACD
A：法院应当公开宣告判决
B：法院对于不公开审理的案件，应当不公开宣告判决C：法院当庭宣判的，应当在十日内发送判决书
D：法院定期宣判的，宣判后立即发给判决书
4、若受理法院判决驳回丁村的诉讼请求，（）日后，人民法院的判决就发生法律效力。
正确答案：B
A：10
B：15C：30
D：60



174	孙某将承租的刘某的房屋卖给了不知情的向某，并办理了不动产登记，一个月后，刘某发现自己的房屋被卖，向人民法院提起诉讼，请求撤销登记。
1、若本案的审判长是该院的院长，且是刘某的父亲，孙某申请其回避的，由（）决定。
正确答案：A
A：审判委员会
B：审判长C：其他审判员
D：上一级法院院长
3、人民法院应当在（），将起诉状副本发送给房屋登记部门。
正确答案：D
A：受理之日起三日
B：受理之日起五日C：立案之日起三日
D：立案之日起五日
2、本案的刘某可以申请一并解决与向某的民事争议吗？
正确答案：B
A：可以，该行政诉讼涉及行政许可
B：可以，该行政诉讼涉及行政登记C：不可以，该行政诉讼涉及行政机关对民事争议所作的裁决
D：其他选项说法都不对
4、被告的行政行为有下列哪些情形的，人民法院可能会判决撤销该行政行为？
正确答案：ABC
A：主要证据不足的
B：明显不当的C：违反法定程序的
D：其他选项都不对


206	吕某到某洗脚中心嫖娼，不料在公安局的搜查行动中被抓。公安局作出拘留15天，罚款2000的处罚。吕某不服，打算向人民法院提起行政诉讼。
4、若行政诉讼中，被告无正当理由拒不到庭应诉的，人民法院可以（ ）。
正确答案：D
A：强制被告到庭
B：通知其上级机关应诉C：要求原告撤诉
D：按缺席审理判决
2、如果法院立案，应当在立案之日起（ ）内作出第一审判决。
正确答案：B
A：3个月
B：6个月C：9个月
D：12个月
1、如果吕某向两个有管辖权的人民法院提起行政诉讼的，应当由哪个人民法院管辖？
正确答案：C
A：最先受到起诉状的人民法院
B：两个有管辖权的人民法院协商确定C：最先立案的人民法院
D：共同上级人民法院指定管辖
3、如果吕某意外死亡，(   )可以提起诉讼。
正确答案：A
A：其近亲属
B：所在单位的推荐人C：法院许可的公民
D：法院指定的人

185	李某不服区公安分局对其作出的行政拘留5日的处罚，向市公安局申请行政复议，市公安局作出维持决定。李某不服，提起诉讼。
1、本案件应由下列哪个级别的法院管辖？
正确答案：B
A：最高人民法院
B：基层人民法院C：中级人民法院
D：高级人民法院
4、区公安局作出的行政拘留五日的处罚是一种什么行政行为？
正确答案：AC
A：外部行政行为
B：内部行政行为C：行政处罚
D：行政强制
3、李某提起的诉讼为
正确答案：A
A：行政诉讼
B：民事诉讼C：刑事诉讼
D：行政复议
2、本案的被告为
正确答案：CD
A：市政府
B：区政府C：区公安分局
D：市公安局

233	张某是具有高中毕业水平的农民，平时爱学习法律，经常帮乡亲们运用法律武器维权，有时也接 受乡亲们少许报酬，南通市司法局认为张某从事有偿法律服务，但未取得律师执业证，也未取得法律工作者执业证，依据江苏省司法厅的有关规定为违法行为，据此南通市司法局于2002年3月1日对其下达行政处罚决定书，依江苏省司法厅规定的处罚幅度对其罚款3000元，张某不服。
2、张某可在（）内向法院提起诉讼。
正确答案：D
A：1个月
B：2个月C：3个月
D：6个月
3、南通市司法局的行为是否有效？
正确答案：A
A：无效
B：有效C：法院判决后有效
D：视情况而定
4、本案适合用简易程序吗？
正确答案：B
A：适用，涉案金额低于5000元
B：不适用,涉案金额大于2000元C：无法界定
D：由法院决定
1、张某不服可通过哪些法律渠道维权，如何行使权利？
正确答案：AB
A：行政复议
B：行政诉讼C：申诉
D：以跳楼相威胁有关部门





140	张家村、李家村分别位于A市甲县和乙县境内，因土地权属纠纷向A市政府申请解决，A市政府裁决争议土地归张家村所有。李家村不服，向省政府申请复议，省政府确认争议的土地属于李家村所有。张家村不服行政复议决定，向人民法院起诉。
3、若法院判决被告重新作出行政行为并且当庭宣判，应当在几日内发送判决书？
正确答案：C
A：7
B：5C：10
D：15
4、法院宣告判决时，必须告知当事人（）。
正确答案：ABC
A：上诉权利
B：上诉期限C：上诉的人民法院
D：上诉的人数
2、本案的被告是？
正确答案：D
A：甲县政府
B：乙县政府C：A市政府
D：省政府
1、下列哪个法院对本案有管辖权？
正确答案：A
A：争议土地所在地的中级人民法院
B：争议土地所在地的基层人民法院C：省政府所在地的基层人民法院
D：市政府所在地的基层人民法院

237	某商场因为销售假冒伪劣的家用电器，被消费者投诉。后经辖区工商局执法人员查证后,当场吊销了商场的营业执照并没收了全部家用电器。
3、工商局能否当场吊销营业执照，为什么？
正确答案：B
A：不能，因为没有经过负责人批准
B：不能，因为不符合当场处罚的条件C：能，符合当场处罚条件
D：能，当事人违法行为确凿，可以当场处罚
2、如果某商场不服工商局的处理决定，可以如何救济自己的权利？
正确答案：AD
A：可以直接提起行政诉讼
B：必须提起复议，对复议决定不服再起诉C：必须先经过复议，不经过复议不得起诉
D：可以在诉讼和复议之间选择
4、在本案中，依照修改后的《行政诉讼法》，如果某商场直接向人民法院起诉的，应当自知道派出所作出行政行为之日起（）内提起。    
正确答案：D
A：1个月之内
B：2个月之内C：3个月之内
D：6个月之内
1、工商局当场吊销了商场的营业执照并没收了全部家用电器的行政处罚是属于什么性质的行政处罚？     
正确答案：BC
A：人身自由罚
B：行为罚C：财产罚
D：声誉罚



79	惠州市辖下龙门县化工厂未经批准擅自向本县一河流内设置排污口，造成严重环境污染，县环保局责令化工厂迅速纠正违法行为。但县化工厂拒不改正，县环保局遂对该化工厂处以9万元的罚款。
1、若县化工厂欲提起行政复议，其应在何期限内提出？
正确答案：C
A：30天
B：45天C：60天
D：90天
3、复议机关审查后改变了县环保局的处罚决定，县化工厂仍不服，应以谁为被告提起行政诉讼？
正确答案：B
A：县环保局
B：复议机关C：县环保局或者复议机关
D：县环保局和复议机关
4、县化工厂若直接提起行政诉讼，则应当在()内提起行政诉讼？
正确答案：B
A：3个月
B：6个月C：9个月
D：12个月
2、县化工厂可以向哪些行政机关申请行政复议？
正确答案：BC
A：市政府
B：县政府C：市环保局
D：县环保局


157	甲县交通警察许某在执勤时，发现一辆奥迪轿车闯红灯，便将该车拦下，随后对车主余某罚款30元，余某不服，提起行政诉讼。人民法院决定适用简易程序审理该案件。
3、下列哪种情形不可以适用简易程序？
正确答案：CD
A：一审
B：小额案件C：重审
D：再审
2、下列哪项是本案中的人民法院适用简易程序的理由？
正确答案：ABC
A：被诉行政行为是依法当场作出的
B：本案涉及款额为二千元以下C：本案事实清楚、权利义务关系明确、争议不大
D：本案当事人同意适用简易程序
1、可以作为本案的证据材料的是？
正确答案：ABCD
A：物证
B：证人证言C：电子数据
D：当事人的陈述
4、适用简易程序审理的案件，由（）审理。
正确答案：C
A：陪审员和审判员三人以上
B：陪审员三人以上C：审判员一人
D：审判员三人





138	甲市C区“拆迁办”经本区人民政府的批准，在C区某地段进行城市房屋拆迁改造。C区“拆迁办”遂发布了名为“限期拆除违章建筑”的公告，认定该地段的60户居民的房屋属于违章建筑并限期一个月内内拆除。该60户居民认为此公告违法，决定向人民法院起诉。
1、本案的被告是谁？
正确答案：C
A：C区“拆迁办”
B：甲市人民政府C：C区人民政府
D：C区“拆迁办”和C区人民政府
4、人民法院的下列哪些行为，当事人可以向上级人民法院投诉？
正确答案：ABC
A：不接收起诉状
B：接收起诉状后不出具书面凭证C：不一次性告知原告需要补正的起诉状内容
D：其余选项提到的行为都不可以投诉
3、本案原告可以委托下列哪些人员作为诉讼代理人？
正确答案：ABCD
A：当事人所在单位推荐的公民
B：当事人所在社区推荐的公民C：有关社会团体推荐的公民
D：当事人的工作人员
2、若该60户居民推选其中的3名人员作为代表人进行诉讼，代表人的下列哪些行为应当经被代表的当事人同意？
正确答案：AC
A：变更诉讼请求
B：提出管辖权异议C：放弃诉讼请求
D：申请顺延诉讼期间


34	某县食品药品监管局认定张某销售假药，作出罚款5000元的决定（1号决定）。该局将决定书送达张某后发现有文字错误，遂予以撤销并作出处罚内容相同的决定（2号决定），但决定书上加盖了该局前身某县药品监督管理局的印章。张某不服提起行政诉讼，诉讼期间，该局撤销了2号决定书，作出罚款3000元的决定（3号决定）。
1. 张某提起行政诉讼应以谁为被告
正确答案：A
A：县食品药品监管局
B：县政府C：某县药品监督管理局
D：市政府
2. 以下哪个法院有管辖权
正确答案：A
A：某县食品药品监管局所在地的基层人民法院
B：张某所在地基层人民法院C：某县药品监督管理局所在地中级人民法院
D：市政府所在地中级人民法院
3. 下列说法正确的是
正确答案：D
A：2号决定与1号决定错误性质相同，属于文字错误
B：对同一行为给予三次处罚，既违反一事不再罚要求又构成反复无常C：某县食品药品监管局撤销2号决定书、作出3号决定应在一审期间内进行
D：张某对3号决定不服起诉的，法院应当依法审查3号决定
4. 以下说法正确的是
正确答案：CD
A：罚款5000元的决定（1号决定）可以当场作出
B：张某无权要求听证C：决定书应当载明处罚履行的期限和方式
D：决定书应当在宣告后交给当事人，不在场时应当在7日内送达当事人
5. 张某若申请行政复议，应向（）提出？
正确答案：CD
A：某县食品药品监管局
B：某县药品监管局C：某县食品药品监管局的上一级主管部门
D：县政府








141	户籍所在地为C市丙区的王某，于2009年7月6号搬至A市丁区，2012年10月12号王某驾车送朋友张某前往B市，在B市甲区与乙区居民范某的车相撞，两人发生纠纷，大打出手，王某将范某打伤。甲区公安分局决定扣留王某的汽车，并对其拘留5日并处罚款300元。王某不服该项处罚，欲直接提起诉讼。
4、王某直接向人民法院提起诉讼，应当在（）提出。
正确答案：B
A：自公安分局的行政处罚决定作出之日三个月内
B：自知道或者应当知道公安分局做出行政处罚决定之日起六个月内C：自知道或者应当知道公安分局做出行政处罚决定之日起三个月内
D：自公安分局做出行政处罚决定之日起60天内
3、若王某向两个法院提起诉讼，这两个法院对管辖权发生争议，则（）。
正确答案：AC
A：争议双方协商解决
B：直接不予受理C：协商不成的，报他们的共同上级人民法院指定管辖
D：其他选项都不对
1、本案有管辖权的法院是？
正确答案：ABD
A：丙区法院
B：丁区法院C：乙区法院
D：甲区法院
2、若王某向多个有管辖权的法院提起诉讼，由最先（）的人民法院管辖。
正确答案：A
A：立案
B：受理C：审查
D：收到起诉状




163	2015年9月1日，王某与刘某因追求同一个女生而大打出手，A县某乡派出所接到报案后，对两人处以5日拘留，并分别处以500元罚款。刘某被放出后，对派出所的处罚不服，欲提起行政诉讼。在提起诉讼前，因生意需要出海，在同年的10月1日被海盗抓住关押至一座小岛。刘某的父母双在，有一个姐姐和一个弟弟。
2、若刘某在出海前提起行政诉讼，则本案的被告是（）。
正确答案：A
A：A县公安局
B：A县政府C：乡政府
D：派出所
1、若刘某被关押后死亡，有权对乡派出所的处罚提起诉讼的是（）。
正确答案：AB
A：刘某的父亲
B：刘某的母亲C：刘某的姐姐
D：刘某的弟弟
4、若刘某在2016年11月9号被人救出，此时刘某能否对派出所的处罚提起行政诉讼？
正确答案：D
A：不可以，因为距离刘某收到处罚决定之日起已经超过六个月
B：不可以，因为距离刘某收到处罚决定之日起已经超过三个月C：不可以，因为距离刘某收到处罚决定之日起已经超过60天
D：可以，因为刘某被海盗关押，属于不可抗力或者其他不属于自身的原因耽误起诉期限，因此被耽误的期限不计算在起诉期限内
3、若刘某在出海前提起行政诉讼，王某虽没有提起诉讼，但可以作为（）申请参加诉讼。
正确答案：C
A：被告
B：原告C：第三人
D：无关人员

105	A市的王大锤某日驾车闯进位于B市中心的长途汽车站，B市C区公安分局以扰乱公共秩序为由对其作出行政拘留10天、罚款5000元的处罚，大锤不服向位于B市的市公安局申请行政复议，市公安局经复议作出拘留5天、罚款3000元的复议决定。大锤仍然不服而起诉，问：
2、本案的管辖法院有哪些？
正确答案：AC
A：大锤经常居住地基层人民法院
B：大锤经常居住地中级人民法院C：区公安局所在地基层人民法院
D：市公安局所在地中级人民法院
4、当地检察院若发现本案一审已经发生法律效力的判决违法，有权作出哪些处理？
正确答案：AB
A：向该法院提出检察建议，并报上级检察院备案
B：提请上级检察院向同级人民法院提出抗诉C：起诉该法院
D：代替原被告提出上诉
3、若管辖法院作出不予受理裁定书，大锤应当在收到裁定书之日起多少日内提出上诉？
正确答案：B
A：七日
B：十日C：十五日
D：二十日




210	甲所开公司的商业机密被乙窃取，然而在使用该机密相关的技术时，被乙反咬一口，告其侵权。工商局对甲公司作出处罚。甲不服处罚提起行政诉讼，但由于公务繁忙，找丁作为诉讼代理人。
1、证明该商业机密为甲所有的证据可以包括（）。
正确答案：ABCD
A：视听资料
B：现场笔录C：当事人陈述
D：电子数据
3、与本案有关涉及商业机密的证据，甲公司和乙不能自行收集的，可以（）。
正确答案：B
A：自行从乙窃取
B：申请人民法院调取C：申请工商局调取
D：申请政府调取
4、公民甲死亡，（）不可以提起行政诉讼。
正确答案：A
A：甲公司员工
B：甲的哥哥C：甲的祖父母
D：甲的父母
2、当事人、法定代理人可以委托一至二人作为诉讼代理人的有（）
正确答案：ACD
A：当事人的近亲属或者工作人员
B：经法院许可的其他公民C：当事人所在社区、单位以及有关社会团体推荐的公民
D：律师、基层法律服务工作者



181	孔某向某县政府提出书面申请，请求为其核发土地使用证，但某县政府以申请办证引起与张某发生土地权属纠纷为由立案，在组织孔某与张某多次协商未果的情况下对双方的土地权属争议作出决定，认定土地属于孔某。张某认为该土地使用权应确定由其享有，向法院提起诉讼，要求撤销县政府的处理决定。
4、行政诉讼的特有原则有
正确答案：ABCD
A：具体行政行为不因诉讼而停止执行原则
B：被告负责举证责任原则C：不适用调节原则
D：审查具体行政行为的合法性原则
1、本案应由(   )管辖?
正确答案：B
A：县法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：国务院
3、关于孔某，以下说法正确的是？
正确答案：D
A：孔某作为本案的第三人，对法院的一审判决不服，无权提起上诉
B：孔某与本案无关，对法院的一审判决不服，但有权提起上诉C：孔某与本案无关，对法院的一审判决不服，无权提起上诉
D：孔某作为本案的第三人，对法院的一审判决不服，有权提起上诉
2、本案的审理对象是？
正确答案：C
A：核发土地使用证
B：土地权属纠纷C：县政府对土地权属争议作出决定
D：纠纷多次协商未果


37	某日，区城乡建设局根据《市政府关于城乡建设规划的若干意见》批复同意某银行住宅楼选址，并向其颁发许可证。拟建的住宅楼与张某等120户居民居住的住宅楼间距为9.45米。张某等20户居民认为该批准行为违反了国家有关规定，影响其采光权，于是向法院提起了行政诉讼。
1. 《市政府关于城乡建设规划的若干意见》属于
正确答案：AD
A：抽象行政行为
B：具体行政行为C：内部行政行为
D：外部行政行为
2. 下列哪些选项是正确的？
正确答案：ABCD
A：因该批准行为涉及张某等人相邻权，故张某等人有权提起行政诉讼
B：张某等20户居民可以推选2至5名诉讼代表人参加诉讼C：法院应当通知未起诉的100户居民作为第三人参加诉讼
D：张某等20户居民应当提供符合法定起诉条件的证据材料
3. 张某等20户居民在提起行政诉讼前，还有哪些法律救济途径
正确答案：AB
A：向市城乡建设局申请复议
B：向区政府申请复议C：向区监察局提出申诉
D：向区委提出复议
4. 以下说法，正确的是
正确答案：BC
A：张某等20户居民可以直接请法院确认《市政府关于城乡建设规划的若干意见》无效
B：张某等20户居民可请求法院确认许可证颁发违法，并附带审查《市政府关于城乡建设规划的若干意见》C：张某等20户居民向复议机关提起复议时，可附带申请审查《市政府关于城乡建设规划的若干意见》
D：张某等20户居民可直接请复议机关确认《市政府关于城乡建设规划的若干意见》无效
5. 张某等20户居民提起行政诉讼的时间为
正确答案：B
A：张某等20户居民知道区城乡建设局颁发许可证之日起60日
B：张某等20户居民知道区城乡建设局颁发许可证之日起六个月C：张某等20户居民知道区城乡建设局颁发许可证之日起三个月
D：张某等20户居民知道区城乡建设局颁发许可证之日起二年内


142	某服装公司2008年1月至2011年10月的各项收入60万余元，2011年11月某地税局向该服装公司发出限期缴纳税款3万余元的通知书，此后，又先后三次向该企业发出限期缴纳税款的通知书。该公司都没有缴纳。某地税局根据《中华人民共和国税收征收管理法》第六十八条的规定，对其处以12万元罚款。该服装公司决定向人民法院提起行政诉讼，一审法院认为地税局的罚款行为适用法律、法规正确，符合法定程序，判决驳回原告的诉讼请求。服装公司不服，欲再次寻求救济。
4、人民法院审理上诉案件，下列情形可以发回原审法院重审的是（）。
正确答案：CD
A：原判决认定事实清楚，适用法律、法规正确的
B：原判决认定事实错误，适用法律、法规错误的C：原判决认定基本事实不清、证据不足的
D：原判决遗漏当事人或者违法缺席判决等严重违反法定程序的
1、若服装公司向二审法院提起上诉，应当在（）内。
正确答案：B
A：裁定书送达之日起15日
B：判决书送达之日起15日C：判决书送达之日起3个月
D：裁定书送达之日起3个月
3、二审法院审理上诉案件，应当在收到上诉状之日起（）作出终审判决。
正确答案：C
A：30天
B：60天C：三个月
D：六个月
2、二审法院审理上诉案件，应当对原审法院的判决和被诉行政行为进行（）。
正确答案：A
A：全面审查
B：部分审查C：不审查
D：仅审查被诉行政行为

154	硕士研究生金某在研一某科考试中作弊被发现，并记录在案，两年后金某硕士毕业，成绩优异，但学校以金某曾经作弊为由，拒绝授予其学士学位。金某不服，向主管该校的省教育厅提起行政复议，省教育厅以不属于复议受案范围为由拒绝受理，金某遂向法院提起行政诉讼。
3、金某能否仅向法院起诉省教育厅？
正确答案：A
A：可以，因为省教育厅的行为属于复议不作为
B：可以，因为省教育厅的行为属于复议维持C：可以，因为省教育厅的行为属于复议改变
D：不可以，应当同时起诉学校和省教育厅
2、该大学能否成为行政诉讼法中的被告？ 
正确答案：C
A：可以，因为学校不是行政机关
B：可以，因为学校是受省教育厅委托的组织C：可以，因为它是《中华人民共和国教育法》明确授权的组织
D：其他选项说法都不对
1、金某应向什么级别的法院起诉？   
正确答案：D
A：最高人民法院
B：高级人民法院C：中级人民法院
D：基级人民法院
4、如果金某起诉学校，在案件审理过程中，该学校由原来的不授予改为授予，金某向法院申请撤诉，应当在什么时候提出？
正确答案：A
A：法院宣判前
B：法庭辩论中C：法庭调查前
D：法院宣判后





192	某县工商局对A玩具厂生产的玩具检查时，发现有违规情况，在检查过程中工作人员不慎将该厂的2台设备损坏。县工商局之后对A玩具厂作出吊销营业执照的处罚决定。
3、A厂不服人民法院第一审判决提出上诉的，应：
正确答案：B
A：在判决书送达之日起五日内提起
B：在判决书送达之日起十五日内提起C：在判决书送达之日起十日内提起
D：在判决书送达之日起二十日内提起
2、若A提起行政诉讼，对于本案哪个人民法院有管辖权？
正确答案：A
A：基层人民法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：其他选项都可以
1、A要求法律救济有哪些途径？
正确答案：AB
A：行政复议
B：行政诉讼C：民事诉讼
D：其他选项均可



145	2015年11月3日，江某收到恐吓信，限其1小时内将人民币10000元放到指定地点，否则将烧毁江某的房屋。江某心中恐惧，立即报告A区公安分局请求保护，然而，A区公安分局接待人员认为恐吓人是虚张声势，不会付诸行动，因此未及时组织公安人员侦查。11月4日，江某的房屋被人烧毁。3个月后，江某因房屋被烧毁，忧思成疾，最终不治身亡。
1、若江某生前未提起行政诉讼，下列哪些人员可以提起诉讼？
正确答案：ABC
A：江某的父亲
B：江某的母亲C：江某的妻子
D：江某的同事
3、若江某生前提起诉讼，下列哪些于本案有关的证据，原告不能自行收集的，可以申请人民法院调取？
正确答案：ABC
A：由国家机关保存而须由人民法院调取的证据
B：涉及国家秘密、商业秘密和个人隐私的证据C：确因客观原因不能自行收集的其他证据
D：其他选项都不对
2、若江某生前提起诉讼，可以委托下列哪些人作为诉讼代理人？
正确答案：ABCD
A：住在A区的蒋律师
B：住在C区的王律师C：江某的父亲
D：江某的成年女儿
4、若江某在去世前，对A区公安局的不作为提起行政诉讼，可以（）提起。
正确答案：D
A：在11月3日起两个月后
B：在11月3日起一个月后C：在11月4日起两个月后
D：立即



59	某教育局与公安局联合执法，对某区个体户刘某作出罚款3万元的行政处罚决定。事后，刘某不服上述行政处罚，欲申请行政复议。
3、刘提出行政复议申请的时效是自知道该具体行政行为之日起的(  ) 
正确答案：C
A：7日内
B：10日内C：60日内
D：90日内
4、什么样的规范性文件能够规定罚款的处罚？    
正确答案：ABCD
A：全国人大及其常委会制定的法律
B：行政法规C：地方性法规
D：行政规章
1、本案中，谁为复议机关？
正确答案：C
A：某教育局
B：公安局C：某市人民政府
D：某市人大
2、本案的被申请人是谁？ 
正确答案：AB
A：某教育局
B：公安局C：某市人民政府
D：某市人大


171	2008年9月11日，中国公民王某在中国境内的超市与美国公民杰克发生争执，并大打出手。甲县公安局接到报案后，及时制止两人，此时两人都有轻微伤。县公安局对王某罚款2000元，对杰克处以1000元，于第二日送达处罚决定书。两人皆不服罚款处罚，各自向同一人民法院提起行政诉讼。
4、本案的王某和杰克的诉讼权利义务（）。
正确答案：A
A：同等
B：不同C：诉讼权利同等，诉讼义务不同
D：诉讼权利不同，诉讼义务同等
3、本案的王某和杰克进行行政诉讼，适用（）。
正确答案：B
A：王某适用中国行政诉讼法，杰克适用美国行政诉讼法
B：都适用中国行政诉讼法C：都适用美国行政诉讼法
D：王某适用中国行政诉讼法，杰克可以选择适用美国行政诉讼法或者中国行政诉讼法
2、若杰克提起行政诉讼，本案能否适用简易程序？
正确答案：C
A：能，因为本案的罚款行为是当场作出的
B：不能，因为本案的罚款行为不是当场作出的C：能，因为本案涉及的款额为2000元以下
D：不能，因为本案的原告是外国人
1、本案的王某直接提起行政诉讼，应当在多长时间内？
正确答案：D
A：自2008年9月11日起三个月内
B：自2008年9月12日起三个月内C：自2008年9月11日起六个月内
D：自2008年9月12日起六个月内

195	市工商局在检查中发现A企业有严重违法经营行为，遂作出罚款10万元的行政处罚决定。A企业不服，向人民法院提起诉讼。
1、以该工商局为例，行政机关在一般程序的行政处罚中调查或检查时执法人员不得少于?
正确答案：A
A：2人
B：3人C：4人
D：5人
3、此案件的管辖法院是哪一个？
正确答案：A
A：基层人民法院
B：中级人民法院C：省高院
D：其他三个选项都行
2、工商局做出“罚款10万元”的决定是一种什么行政行为？
正确答案：AD
A：外部行政行为
B：内部行政行为C：抽象行政行为
D：具体行政行为


172	2008年3月10日，绍兴市公安局和市工商局在一次联合执法检查中将绍兴市越城区的个体户刘某走私的香烟予以没收，2日后以共同名义对个体户作出罚款1万元的行政处罚决定，刘某对这罚款不服，在2008年3月15日申请行政复议。 复议机关逾期未作出决定，刘某向法院提起行政诉讼。 
1、若刘某欲告复议机关的不作为，有管辖权的人民法院的级别是（）。
正确答案：B
A：基层人民法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：最高人民法院
4、人民法院对当场不能判定是否符合本法规定的起诉条件的，应当在（）内决定是否立案。
正确答案：C
A：收到起诉状之日起三日内
B：收到起诉状之日起五日内C：收到起诉状之日起七日内
D：收到起诉状之日起十日内
3、若本案的被告在作出处罚决定时已经收集了证据，但在举证期间因发生不可抗力而不能提供相应证据的，能否延期提供？
正确答案：B
A：不能延期
B：经人民法院准许，可以延期C：因为不可抗力属于正当事由，所以应当延期
D：其他选项说法都不对
2、刘某不服市公安局和市工商局的罚款决定的，以谁为被告提起行政诉讼？
正确答案：A
A：以市公安局和市工商局为被告
B：以市公安局、市工商局以及复议机关为被告C：以复议机关为被告
D：其他选项都不对


10	严某向甲行政许可机关（某县政府）申请行政许可，并在甲要求下向某技术鉴定机构做了相关鉴定。甲根据该鉴定结论认定严某不符合许可标准，严某不服。
1. 若严某提出的申请材料具有（ ）情形的，行政机关不予受理。
正确答案：AB
A：申请事项不属于该行政许可机关职权范围
B：申请事项依法不需要取得行政许可的C：申请材料不齐全
D：申请材料不符合法定形式
2. 甲行政许可机关需要颁发行政许可证件的，可以颁发的有
正确答案：ABCD
A：许可证
B：执照C：资格证
D：合格证明
3. 严某可以向哪些机关提起行政复议
正确答案：B
A：甲行政许可机关
B：甲的上一级政府C：甲的上一级行政主管部门
D：某技术鉴定机构的上级主管部门
4. 严某若想提起行政诉讼，该案中被告是
正确答案：A
A：甲行政许可机关
B：该技术鉴定机构C：甲的上一级人民政府
D：A、B和C为共同被告
5. 若严某要提起行政诉讼，须符合哪些条件
正确答案：ABC
A：严某提起事由属于法院受案范围和受诉法院管辖
B：有明确的被告C：有具体的诉讼请求
D：有确凿的证据





196	2006年10月11日晚，王某酒后在某酒店酗酒闹事，砸碎店里玻璃数块。此时某区公安分局太平派出所民警任某、赵某执勤路过酒店，任某等人欲将王某带回派出所处理，王某不从，与任某发生推搡。双方在扭推过程中，王某被推倒，头撞在水泥地上，当时失去知觉，送往医院途中死亡，后被鉴定为颅内出血死亡。
4、任某等人造成王某受伤导致死亡的行为属于何种违法行为？
正确答案：D
A：民事违法行为
B：抽象行政行为违法C：个人行为违法
D：执行职务行为违法
1、王某的家属可以采取何种方法救济？ 
正确答案：A
A：行政赔偿
B：司法赔偿C：行政补偿
D：民事补偿
3、在本案中，王某父亲提起救济后，负责赔偿义务机关是谁？   
正确答案：C
A：酒店
B：派出所C：公安局
D：县政府
2、公安机关是否应当对王某的死亡承担责任？
正确答案：D
A：不需承担，因王某闹事在先。
B：不需承担，因王某自己不配合执行职务。C：需要承担，仅出于同情。
D：需要承担，因民警未尽到合理注意义务。

239	A县发生旱灾，从外地运到一批救灾物资，该县B乡民政所委托各村发放救灾物资，C村在发放救灾物资时把李某遗漏，李某不服想提起行政诉讼。
3、在行政诉讼中，可以适用简易程序的情形有（）。 
正确答案：ABD
A：被诉行政行为时依法当场作出的
B：案件涉及数额二千元以下的C：法院认为可以适用简易程序的
D：属于政府信息公开案件的
1、李某应以谁为被告？
正确答案：A
A：B乡政府
B：A县政府C：C村村干部
D：C村村委会
2、人民法院审理本案件，以（ ）为依据。
正确答案：BCD
A：规章
B：法律C：行政法规
D：地方性法规
4、当事人必须履行人民法院发生法律效力的（）。 
正确答案：ABD
A：判决
B：裁定C：通知
D：调解书



228	甲在逛街时，借了乙200。事后乙不还，甲报警求助。公安人员判乙还给甲300元，其中100元作为补偿。乙不服。
4适用简易程序审理的行政案件，应当在立案之日起（）内审结。
正确答案：C
A：5日
B：15日C：45日
D：60日
2、若在审理过程中，发现本案另有猫腻，不适用简易程序，本案（）。
正确答案：C
A：裁定中止审理
B：裁定延长审理期限C：裁定转为普通程序
D：告知原告重新起诉
3、适用简易程序审理的行政案件，由（）审理。
正确答案：A
A：审判员独自一人
B：陪审员C：审判员和陪审员
D：两个审判员
1、本案可以使用简易程序吗？
正确答案：AB
A：可以，涉案金额2000以下
B：可以，事实清楚、权利义务关系明确C：不可以
D：不确定







158	甲市A县工商局以某商场超出经营范围，违法经销烟草，吊销了该商场的营业执照并没收了全部烟草。该商场不服，向人民法院提起诉讼，人民法院判决驳回原告的诉讼请求。商场还是不服，在上诉期过后，欲申请再审。
2、本案的再审法院是（）。
正确答案：B
A：一审法院
B：一审法院的上一级法院C：一审法院的上级法院
D：一审法院的其他同级法院
4、对于已经发生法律效力的判决、裁定，有监督权的是（）。
正确答案：ABC
A：做出判决、裁定的法院的院长
B：作出判决、裁定的人民法院的上级法院C：最高人民法院
D：其他选项都不可以
3、本案原告的申请符合下列哪些情形的，人民法院应当再审？ 
正确答案：ABCD
A：原判决、裁定认定事实的主要证据系伪造的
B：有新的证据，足以推翻原判决、裁定的C：原判决、裁定认定事实的主要证据不足
D：原判决、裁定适用法律、法规确有错误的
1、本案的一审法院是（）。
正确答案：AC
A：A县工商局所在地的人民法院
B：甲市工商局所在地的人民法院C：基层人民法院
D：中级人民法院


199	某食品公司销售午餐肉罐头。市工商局以该公司销售变质罐头为由，没收了200箱午餐肉罐头（该罐头并未超出保质期）并处以5万元的罚款。该公司立即向人民法院提起诉讼并申请证据保全，要求鉴定该罐头是否变质。
4、工商局没收午餐肉罐头属于什么行为？
正确答案：B
A：行政强制措施
B：行政处罚C：行政强制执行
D：其他行政行为
3、若行政诉讼中，被告无正当理由拒不到庭应诉的，人民法院可以（ ）。
正确答案：D
A：强制被告到庭
B：通知其上级机关应诉C：要求原告撤诉
D：按缺席审理判决
2、在行政诉讼中，人民法院的裁定主要用于解决（　） 
正确答案：B
A：实体问题
B：程序问题C：回避问题
D：特殊事项问题
1、该案件由什么级别法院管辖？
正确答案：D
A：中级人民法院
B：高级人民法院C：最高人民法院
D：基层人民法院



148	市卫生局收到举报该市星星牛奶厂的产品有不合法的食品添加剂，违反《食品安全法》的有关规定，于是市卫生局根据检验结果和有关法规定对牛奶厂作出罚款10万元和吊销其生产经营许可证的决定。牛奶厂不服市卫生局的处罚决定，提起行政诉讼。
1、市卫生局的下列哪些行为，人民法院可以根据情节轻重，责令具结悔过或者处一万元以下的罚款、十五日以下的拘留；构成犯罪的，依法追究刑事责任？
正确答案：ABCD
A：伪造、隐藏、毁灭证据或者提供虚假证明材料，妨碍人民法院审理案件的
B：以欺骗、胁迫等非法手段使原告撤诉的C：以暴力、威胁或者其他方法阻碍人民法院工作人员执行职务
D：哄闹、冲击法庭等方法扰乱人民法院工作秩序的
3、本案市卫生局应当在收到起诉状副本之日起（）内向人民法院提交作出行政行为的证据。
正确答案：C
A：五日
B：十日C：十五日
D：三十日
4、若市卫生局不提交答辩状的，则（）。
正确答案：A
A：不影响人民法院审理
B：人民法院只能驳回原告的诉讼请求C：人民法院只能中止审理
D：人民法院应裁定驳回起诉
2、人民法院在审理行政案件时，以（）依据。
正确答案：ABC
A：法律
B：行政法规C：地方性法规
D：其他选项都不对








219	王某为一行政诉讼案件的原告，不服市中级人民法院已经生效的二审判决，拟申请再审。
4、上级人民法院对下级人民法院已经发生法律效力的判决、裁定，发现调解违反自愿原则或者调解书内容违法的，可以（）。　
正确答案：CD
A：提请上级人民法院审理
B：撤销调解书C：提审
D：指令下级人民法院再审
3、当事人的申请符合下列情形，人民法院应当再审的有（）。
正确答案：ABCD
A：有新的证据，足以推翻原判决、裁定的
B：不予立案或者驳回起诉确有错误的C：原判决、裁定认定事实的主要证据不足、未经质证或者系伪造的
D：原判决、裁定适用法律、法规确有错误的
2、在下列情形中，哪些情形应当裁定发回该市中级人民法院重新审理此案
正确答案：ABCD
A：审理此案的市法院审判员吕某应当回避而未回避的
B：市法院应当开庭审理而未经开庭即作出判决的C：未经合法传唤当事人王某而缺席判决的
D：本案中王某的赔偿诉讼请求未予裁判的
1、依照修改后的《行政诉讼法》，如果案件由市中级人民法院重新审理，下列说法正确的是哪些
正确答案：BC
A：按一审程序重新审理
B： 按二审程序重新审理C：应当在3个月内作出判决
D：应当在2个月内作出判决


169	甲市A县个体户夏某到甲市B县进货，途经甲市C县，被C县公安局行政拘留10天并处以1000元罚款，夏某不服，向人民法院提起行政诉讼。

1、下列哪些行政行为可以适用调解？
正确答案：C
A：仅拘留10天的行为
B：仅罚款1000元的行为C：拘留10天和罚款1000元的行为
D：都不可以适用调解
3、若本案受理法院判决驳回夏某的诉讼请求，夏某不服，未提起上诉也未履行判决，行政机关可以（）。
正确答案：AB
A：向人民法院申请强制执行
B：依法强制执行C：向人民检察院申请强制执行
D：其他选项都不对
4、若人民法院判决撤销公安局的罚款处罚，而在此之前夏某已上交罚款，公安局拒不返还，则人民法院可以采取哪些措施？
正确答案：ABC
A：通知银行从公安局的账户内划拨
B：对公安局的负责人按日处五十元至一百元的罚款C：将该公安局拒绝履行的情况予以公告
D：其他选项都不对
2、若本案被告的主管人员违法违纪，人民法院应当将有关材料移送（）。
正确答案：D
A：仅监察机关
B：仅该行政机关C：仅该行政机关的上一级行政机关
D：监察机关、该行政机关或者其上一级行政机关


125	某市公安局派出所突击检查孔某经营的娱乐城，孔某向正在赌博的人员通风报信，派出所突击检查一无所获。派出所工作人员将孔某带回调查，并决定对孔某拘留10日。孔某不服向市人民政府申请行政复议，复议机关认为处罚太重，于是改为拘留5日，问：
1、孔某不服复议决定，欲提起行政诉讼，则应如何确定级别管辖与地域管辖? 
正确答案：BD
A：应由市公安局所在地法院管辖
B：应由市人民政府所在地法院管辖C：应由高级人民法院管辖
D：应由中级人民法院管辖
4、依照修改后的《行政诉讼法》什么情况下复议机关可能成为被告？
正确答案：ABCD
A：复议机关维持决定的
B：复议机关改变决定的C：复议机关改变原处罚决定的所认定的主要事实，但是对决定内容并没有改变的
D： 复议机关逾期不受理，也不作出复议决定
2、本案中，李某诉讼的被告是？ 
正确答案：B
A：市公安局
B：市人民政府C：省人民政府
D：市人大
3、本案中，李某提出行政诉讼申请的时效是自收到复议决定书之日起的(  )日内。      
正确答案：B
A：7
B：15C：30
D：60

230	县卫生局以经营发霉变质食品为由对蒋某处以罚款3000元，蒋某不服，申请复议。复议机关作出复议决定后，蒋某仍不服，又向人民法院起诉。诉讼期间被告拒不举证，也不出庭应诉。至一审法院审结前，被告始终未能提供作出具体行政行为所依据的规范性文件和事实证据。一审法院遂以事实不清、证据不足为由作出撤销原具体行政行为的判决。被告不服，提起上诉。上诉期间，上诉人向二审法院提供了作出处罚决定所依据的规范性文件和事实依据。
4、一审的判决是否正确？
正确答案：A
A：正确
B：错误C：视具体情况
D：不清楚
3、人民法院审理上诉案件，需要改变原审判决的，应当同时对（）作出判决。
正确答案：B
A：裁定
B：被诉行政行为C：被告处罚
D：原告补偿
2、人民法院审理上诉案件，应当对原审人民法院的（）进行全面审查。
正确答案：ABC
A：判决
B：裁定C：被诉行政行为
D：行政机关
1、蒋某不服一审判决，有权在判决书送达之日起（）内向上一级人民法院提起上诉。
正确答案：A
A：15日
B：30日C：45日
D：60日


177	某日，甲市A县的李某和张某到C县看望好朋友夏某，在经过B县时觉得肚子饿了，两人就停车跑到一家饭馆吃饭，并且喝了很多酒，在两人喝的正酣时，余某刚好路过其饭桌，不小心撞倒了桌上的酒瓶，酒瓶的水正好洒在了张某的衣服上。张某要余某道歉，余某不肯，两人就扭打起来，李某见状也加入打斗中。B县公安局对张某作出处以拘留5日，罚款500元的决定，对李某作出处以罚款300元的决定，对余某作出处以拘留3日，罚款300元的决定。
2、若张某不服欲提起行政诉讼，不料在起诉前犯心脏病死亡，则下列哪些人员可以提起行政诉讼？
正确答案：AB
A：张某的妻子
B：张某的成年子女C：张某的舅舅
D：张某的哥哥
4、若张某、李某、余某都对县公安局的决定不服，分别提起行政诉讼，县公安局对谁的行政行为可以适用调解？
正确答案：ABC
A：张某
B：李某C：余某
D：都不行
3、若张某、李某、余某都对县公安局的决定不服，分别提起行政诉讼，人民法院应当（）。
正确答案：A
A：合并审理
B：分开审理C：由人民法院选择合并审理或者分开审理
D：由上一级人民法院选择合并审理还是分开审理
1、若李某提起行政诉讼，人民法院能否受理此案件？
正确答案：A
A：能，县公安局的行政行为属于行政处罚
B：能，县公安局的行政行为属于行政强制C：不能，县公安局的行政行为不属于行政处罚
D：不能，县公安局的行政行为不属于行政强制

122	张某在某商店买东西，因对所买东西质量不满而与商店老板发生争吵，在争吵中张某用手中的啤酒将商店老板砸伤。商店店员拨打110报警，县公安局所属的辖区派出所接到报案后，将张某带回派出所，以违反《治安管理处罚法》为由对其处以1000元的罚款，并责令其赔偿商店老板医药费700元。问：
1、张某不服，可以向哪些行政机关申请行政复议？
正确答案：AB
A：县公安局
B：县政府C：市公安局
D：区政府
3、因本案事实清楚，权利义务关系明确，争议不大的，所以一审法院决定适用简易程序，但当事人不同意。下列哪些说法是错误的？
正确答案：AB
A：虽然本案本可以适用简易程序，但因当事人不同意适用，所以法院应当适用普通程序
B：所有行政案件，只要当事人不同意适用简易程序就不得适用简易程序C：有些案件即使当事人同意适用简易程序也必须适用普通程序
D：考虑到司法成本，所以就本案而言，一审法院可以适用简易程序
2、复议机关受理后作出了维持决定，张某欲提起行政诉讼，应由何级何地的人民法院管辖？
正确答案：AD
A：复议机关或者原行政机关所在地
B：张某居住地C：以复议机关确定级别管辖
D：以原行政机关确定级别管辖

29	某企业为了扩大营销，向某社会团体租用法人登记证书。双方约定，企业在一定场合可以使用这一社会团体的法人证书与他人签订合同，或者表明该企业产品的质量经过该社会团体专家的认证。企业扩大销路后，每月按一定的销售比例付给该社会团体法人登记证书费。市民政局了解这一情况后，没收了该社会团体的非法所得，并对其实施3000元罚款的行政处罚。该社会团体要求对违法事实进行陈述和申辩，市民政局没有理睬。以后，又因其再次要求申辩，加重处罚2000元罚款。该社会团体不服行政处罚，向市政府提起行政复议。经过行政复议，市政府确认市民政局实施的行政处罚行为无效，责令重新作出行政处罚。
1. 本案中，对市民政局做法的判断，正确的是
正确答案：BC
A：没有理睬社会团体对违法事实进行陈述和申辩的做法正确
B：没有理睬社会团体对违法事实进行陈述和申辩的做法不正确C：因社会团体的申辩而加重处罚的做法不正确
D：因社会团体的申辩而加重处罚的做法正确
2. 关于上题依据，下列说法正确的是
正确答案：ABD
A：公民、法人或者其他组织对行政机关所给予的行政处罚，享有陈述权、申辩权
B：行政机关必须充分听取当事人的意见，对当事人提出的事实、理由或者证据，应当进行复核；事实、理由或者证据成立的，行政机关应采纳C：行政执法机关有权自主决定对当事人的陈述和申辩采纳与否，无须说明理由
D：行政机关不得因当事人申辩而加重处罚
3. 本案，市民政局不理睬社会团体的陈述和申辩的法律后果是
正确答案：CD
A：该行政处罚有效
B：该行政处罚效力待定C：该行政处罚无效
D：该行政处罚不能成立
4. 得出上述结论的理由是
正确答案：BCD
A：听取当事人的陈述和申辩不是进行行政处罚的必经程序
B：行政处罚法规定，行政处罚机关拒绝听取当事人的陈述和申辩的，行政处罚不成立C：行政处罚“不遵守法定程序的，行政处罚无效。”
D：行政执法人员实施行政处罚时，听取当事人的陈述和申辩，是实施行政处罚的法定程序
5. 关于加重处罚2000元罚款，下列说法正确的是
正确答案：ABC
A：行政处罚法规定：“行政机关不得因当事人申辩而加重处罚”
B：即使当事人的申述和辩解不能成立，也不得因此而加重处罚C：社会团体要求陈述和申辩，市民政局没有听取，反而加重处罚，属于因申辩加重处罚的不合法行为
D：市民政局拥有是否加重处罚的自由裁量权

201	某村村民张某因为子女众多，住房紧张，向乡政府提出建房申请。乡人民政府土地员李某同意其申请。在张某动工时，邻居王某发现其建设范围包括了自己使用多年的宅基地，遂与张某交涉。张某以文件批准划线为由，不同意改变施工计划。
4、如果起诉后，张某参加诉讼处于什么法律地位? 
正确答案：C
A：原告
B：被告C：第三人
D：共同原告
1、王某可以以何种方式救济？
正确答案：D
A：对乡政府民事诉讼
B：向市镇府诉讼C：与张某继续交涉
D：行政诉讼
3、如果王某申请复议和提起诉讼，由哪个机关管辖？
正确答案：A
A：先受理的机关
B：复议机关C：人民法院
D：原告可选择任一机关
2、土地员李某的行为属于什么性质？
正确答案：BD
A：抽象行政行为
B：具体行政行为C：内部行政行为
D：外部行政行为


97	某化工厂违法向河流排放工业污水，造成了环境污染，化工厂周边村子的居民遂申请县环保局公开对化工厂的排污监督检查记录。县环保局经审查认为，监督检查记录涉及化工厂排污的专利技术和相关商业秘密。问：
1、如果县环保局对监督检查记录予以公开，化工厂认为公开行为侵害其商业秘密而起诉。下列哪些做法是错误的？
正确答案：ABD
A：告知其应当先申请复议
B：告知其此事只能通过信访解决C：立案受理
D：裁定不予立案
2、县环保局拒绝公开监督检查记录，居民遂提起行政诉讼，法院应如何处理？
正确答案：C
A：告知其应当先申请复议
B：告知其此事只能通过信访解决C：立案受理
D：裁定不予立案


150	某市工商局许可某化工厂建厂投产，该厂是重污染企业，生产过程中对工厂周边环境造成严重污染，附近的村民以相邻环境权人的身份对市工商局的行政许可提起行政诉讼，并请求人民法院一并解决该化工厂的民事赔偿责任。
1、在涉及（）的行政诉讼中，当事人申请一并解决相关民事争议的，人民法院可以一并审理。
正确答案：ABC
A：行政许可
B：征收C：征用
D：行政强制
4、行政争议和民事争议应当（）。
正确答案：B
A：合并裁判
B：分别裁判C：由法院决定合并裁判还是分别裁判
D：由原告决定合并裁判还是分别裁判
2、村民请求一并审理民事争议的，应当在（）提出。
正确答案：A
A：第一审开庭前
B：第一审法庭辩论中C：第一审终结前
D：第一审法庭调查中
3、人民法院在行政诉讼中一并审理民事争议的，民事争议应当（）。
正确答案：AC
A：单独立案
B：合并立案C：由同一审判组织审理
D：由不同审判组织审理


112	根据发改委的某一规章，对于实行政府定价的药品，对产品有效性和安全性明显优于其他企业同类产品，或与之相比治疗周期和治疗费用明显低的，实行政府单独定价。后发改委发出《关于印发30种抗感染类药品单独定价方案（暂行）通知》。在该通知中，苏氏企业生产的100mg/片的氧氟沙星片最高零售价被核定为8元/10片、15.5元/20片，苏氏企业认为这一单纯定价行为不公平，欲寻求法律救济。问：
3、新《行政诉讼法》中对规范性文件的审查制度作出了规定，下列说法正确的是：
正确答案：B
A：当事人可以单独起诉该规范性文件
B：该规范性文件不包括行政法规C：该规范性文件包括地方性法规
D：若人民法院认为规范性文件不合法，则应宣布废止该规范性文件
2、下列说法正确的是：
正确答案：BD
A：苏氏在提起行政诉讼时，可以要求人民法院一并审查发改委的规章是否违法
B：苏氏在提起行政诉讼时，不得要求人民法院一并审查发改委的规章是否违法C：苏氏在申请行政复议时，可以要求行政复议机关一并审查发改委的规章是否违法
D：苏氏在申请行政复议时，不得要求行政复议机关一并审查发改委的规章是否违法
4、当事人对一审判决不服的，可以在（）内提出上诉？
正确答案：C
A：七天
B：十天C：十五天
D：二十天
1、下列说法错误的是：
正确答案：AD
A：苏氏对于发改委这一单独定价行为可以向国务院申请行政复议
B：苏氏对于发改委这一单独定价行为可以向发改委申请行政复议C：苏氏对于发改委这一单独定价行为可以向国务院申请裁决
D：苏氏对于发改委这一单独定价行为不能提起行政诉讼



119	张某某系A县外出到C县经商人员，除春节回家探亲之外基本常年住在C县。1996年3月张某某从B县进购一批假烟在C县出售。后被C县工商局发现，C县工商局作出20000元的罚款决定
1、依据行政处罚法的规定，行政处罚决定书，行政机关应当：
正确答案：AB
A：在宣告后当场交付张某某
B：张某某不在场的，应当在七日内依照民事诉讼法的有关规定，将行政处罚决定书送达张某某C：张某某不在场的，应当在七日内依照刑事诉讼法的有关规定，将行政处罚决定书送达张某
D：张某某不在场的，应当在七日内依照行政诉讼法的有关规定，将行政处罚决定书送达张某某
2、有管辖权的行政机关在对张某某作出处罚决定之前，应当告知张某某哪些事项：
正确答案：ACD
A：作出处罚决定的事实
B：作出处罚决定时上级的意见C：张某某依法享有的权利
D：作出处罚决定的理由和依据
4、下列关于举证责任的说法正确的是：
正确答案：ABD
A：被告对作出的行政行为负有举证责任,A：被告对作出的行政行为负有举证责任
B：在诉讼过程中，被告及其诉讼代理人不得自行向原告、第三人和证人收集证据,B：在诉讼过程中，被告及其诉讼代理人不得自行向原告、第三人和证人收集证据C：原告可以提供证明行政行为违法的证据。原告提供的证据不成立的，即免除被告的举证责任,C：原告可以提供证明行政行为违法的证据。原告提供的证据不成立的，即免除被告的举证责任
D：原告可以提供证明行政行为违法的证据。原告提供的证据不成立的，不免除被告的举证责任,D：原告可以提供证明行政行为违法的证据。原告提供的证据不成立的，不免除被告的举证责任
3、如果张某某不服处罚决定，向人民法院起诉，那么有管辖权的法院为：
正确答案：D
A：A县中级人民法院
B：B县基层人民法院C：C县中级人民法院
D：C县基层人民法院








207	甲乙丙三人开了一家音像店，不久被人举报售卖淫秽光盘。该区工商局和该区公安局共同对甲乙丙三人作出处罚决定。甲乙丙三人不服，欲共同提起行政赔偿请求。
4、人民法院审理上诉案件，应当在收到上诉状之日起（   ）内作出终审判决。
正确答案：C
A：1个月
B：2个月C：3个月
D：4个月
1、本案行政赔偿义务机关是（）。
正确答案：AB
A：该区工商局
B：该区公安局C：该区所在市公安局
D：该区所在市工商局
3、人民法院审理本案件，以（ ）为依据。
正确答案：BCD
A：规章
B：法律C：行政法规
D：地方性法规
2、甲乙丙共同诉讼的必要条件是（）。
正确答案：ABCD
A：当事人一方为二人以上
B：因同一行政行为发生的行政案件C：人民法院认为可以合并办理
D：经当事人同意




229	某高校学生田某在大学一年级某科考试中作弊被发现，并记录在案，四年后田某大学毕业，成绩优异，但学校以田某曾经作弊为由，拒绝授予其学士学位。田某不服，向主管该校的省教育厅提起行政复议，教育厅以不属于复议受案范围为由拒绝受理，田某遂向法院提起行政诉讼。
4、起诉之后，人民法院审理行政案件，合议庭的成员，应当是（）人以上的单数。  
正确答案：C
A：1
B：2C：3
D：4
2、如果田某选择以高校为被告提起行政诉讼，应向哪一家法院起诉？   
正确答案：AC
A：某高校所在地人民法院
B：教育厅所在地人民法院C：基层人民法院
D：中级人民法院
3、（）可以代为田某提起行政诉讼。
正确答案：ACD
A：法定代理人
B：田某室友C：田某哥哥
D：田某哥哥委托的代理人
1、某大学能否成为行政诉讼法中的被告？ 
正确答案：C
A：不能，因为行政机关才可以成为被告，学校不具有行政机关的地位
B：不能，因为学校隶属于教育局，所以应以教育局为被告C：可以，因为它是《中华人民共和国教育法》明确授权的组织
D：其他选项说法都不对

95	县国税局向甲公司征收税款5万元，甲公司不服向市国税局申请行政复议，市国税局经审理决定驳回甲公司的复议申请，甲不服向法院提起诉讼。问：
1、甲公司应当以谁为被告？
正确答案：D
A：仅以县国税局为被告
B：仅以市国税局为被告C：甲公司可以任选其一
D：应当以县国税局和市国税局为共同被告
4、下列说法中错误的是？
正确答案：ABD
A：原告负有证明行政机关的行政行为违法的举证责任
B：因公权力不得随意处分，所以行政诉讼一律不得调解C：若当事人对一审判决不服，应当在十五日内提起上诉
D：人民法院判决被告重新作出行政行为的，被告可以同一事实和理由作出与原行政行为基本相同的行政行为。
2、被告应当在收到起诉状副本之日起（）向人民法院提交作出行政行为的证据和所依据的规范性文件，并提出答辩状。
正确答案：B
A：十日内
B：十五日内C：二十日内
D：二十五日内
3、被告在上述期间内没有提出答辩状，人民法院下列哪些做法是错误的？
正确答案：BCD
A：继续审理
B：按撤诉处理C：缺席判决
D：径行判决支持原告的诉讼请求



234	王某夫妇在家观看黄色碟片，黄色碟片通过有线电视电缆向外泄漏，公安机关将张某夫妇当场抓获，2004年6月1日县公安局对其下达处200元罚款，并处25日拘留的行政处罚决定书，并于6月1日当天将王某夫妇强行送至拘留所执行拘留，王某夫妇在拘留所以法律法规未将自己观看黄色碟片规定为违法行为为由向法院提起诉讼，要求撤消公安机关的行政处罚决定，并给予国家赔偿。法院以治安案件应先申请行政复议为由裁定不予受理。
1、王某夫妇可以向什么机关申请行政复议？
正确答案：AB
A：县政府
B：上级公安机关C：市政府
D：省政府
4、行政诉讼俗称“民告官”诉讼，所谓的“民”，正确的理解应为下列哪一选项？
正确答案：D
A：法人或其他组织
B：公民、法人 C：公民 
D：公民、法人或其他组织
3、经人民法院传票传唤，王某夫妇无正当理由拒不到庭，可以按照（）处理。
正确答案：B
A：缺席宣判
B：撤诉C：诉讼中止
D：诉讼终止
2、王某夫妇已经提起行政诉讼，人民法院已经受理的，（）申请行政复议。 
正确答案：B
A：可以
B：不能C：必须
D：还能


92	A县农民李某有一栋危房被县人民政府强制拆除，李某不服，欲向人民法院提起行政诉讼。
2、人民法院审理时的合议庭成员人数可以是多少人？
正确答案：BC
A：2,A：2
B：3,B：3C：5,C：5
D：6,D：6
4、人民法院应当在立案之日起（）作出第一审判决。
正确答案：C
A：3个月,A：3个月
B：4个月,B：4个月C：6个月,C：6个月
D：9个月,D：9个月
1、关于李某提起诉讼的期限，下列说法错误的是:
正确答案：ACD
A：其应当在知道作出该行政行为之日起三个月内提出
B：其应当在知道作出该行政行为之日起的六个月内提出C：其应当在知道作出该行政行为之日起的两年内提出
D：其应当在知道作出该行政行为之日起的两个月内提出
3、下列说法中错误的是？
正确答案：ABD
A：原告负有证明行政机关的行政行为违法的举证责任
B：因公权力不得随意处分，所以行政诉讼一律不得调解C：若当事人对一审判决不服，应当在十五日内提起上诉
D：人民法院判决被告重新作出行政行为的，被告可以同一事实和理由作出与原行政行为基本相同的行政行为。

116	甲向工商局申请办理营业执照，工商局以材料不全为由一直未予办理。甲遂向法院提起诉讼。法院认为甲符合法定条件，工商局应予办理，判决工商局在一个月内为其办理营业执照。
2、新《行政诉讼法》规定，人民法院应当在立案之日起（）内作出第一审判决。
正确答案：D
A：一个月
B： 二个月C： 三个月
D：六个月
3、依据行政诉讼法，下列哪些说法是错误的
正确答案：AB
A：被告应当在收到起诉状副本之日起十日内向人民法院提交作出具体行政行为的有关材料
B：被告应当在收到起诉状副本之日起十日内向人民法院提出答辩状C：被告应当在收到起诉状副本之日起十五日内向人民法院提交作出具体行政行为的有关材料
D：被告应当在收到起诉状副本之日起十五日内向人民法院提出答辩状
4、工商局对一审判决不服的：
正确答案：B
A：有权在判决书送达之日起十日内向上一级人民法院提起上诉
B：有权在判决书送达之日起十五日内向上一级人民法院提起上诉C：无权提起上诉
D：有权在判决书送达之日起五日内向上一级人民法院提起上诉
1、下列哪些情况下，法院判决被告在一定期限内履行：
正确答案：A
A：被告不履行法定职责的
B： 被告的行政行为滥用职权C：被告的行政行为证据确凿，适用法律、法规正确，符合法定程序的
D：被告的行政行为违反法定程序的








121	甲县人民政府在强行拆除乙厂未经批准建造的房屋时，未及时通知乙厂，也未制作物品清单，房屋内的物品被毁损。
4、关于行政赔偿诉讼，下列说法正确的是？
正确答案：ACD
A：赔偿请求人可以书面申请，也可以口头申请
B：赔偿义务机关赔偿损失后，不得责令工作人员赔偿费用C：赔偿请求人可以向共同赔偿义务机关中的任何一个赔偿义务机关要求赔偿
D：赔偿义务机关被撤销的，继续行使其职权的行政机关为赔偿义务机关
1、乙厂应当在该强拆行为发生之日其（）内提起行政诉讼？
正确答案：C
A：三个月
B：五个月C：六个月
D：两年
3、乙厂若欲获得行政赔偿，则应采取什么措施？
正确答案：A
A：应先向甲县人民政府请求赔偿，若对处理结果有异议再向法院起诉
B：可直接提起行政诉讼C：应先申请行政复议后提起行政诉讼
D：仅能申请行政复议
2、法院经审理认为该强制拆除行为程序违法，则法院下列哪些判决是不恰当的？
正确答案：ABD
A：判决被告在一定期限内履行
B：判决撤销该行政行为C：判决确认行政行为违法但不撤销
D：判决确认行政行为无效





246	某行政机关干部利用出国考察机会，从国外带回若干违禁物品，收到海关1000元处罚。其所在单位得知情况后，对其处以撤职行政处分。李某不服，认为处罚过重，分别以海关和所在行政机关为被告，向法院提起行政诉讼。
1、行政机关对李某的撤职处分属于（）。
正确答案：CD
A：抽象行政行为
B：外部行政行为C：内部行政行为
D：具体行政行为
4、本案若受理起诉应以哪个法院第一审管辖？
正确答案：B
A：海关所在地基层法院
B：海关所在地中级法院C：海关所在地高级法院
D：李某所在单位所在地高级法院
3、本案中，对李某所在机关提起的行政诉讼，人民法院能否受理？
正确答案：A
A：不予受理
B：必须受理C：可以受理
D：申请复议后可以受理
2、《行政诉讼法》规定，具体行政行为（），人民法院可以判决撤销或者部分撤销，并可以判决被告重新作出具体行政行为。
正确答案：ABCD
A：适用法律、法规错误的
B：违反法定程序的C：超越职权的
D：滥用职权的



143	2010年8月9日，甲县派出所处罚某赌博案件时，未作详细调查，误以为旁观者石某参与赌博，便于8月11日向石某送达罚款30元的决定书，石某不服，遂于2010年12月15号日提起行政诉讼。
2、本案受理法院能否适用简易程序？
正确答案：C
A：不可以，因为被诉行政行为不是当场作出的
B：不可以，因为被诉行政行为不属于政府信息公开案件C：可以，因为该案涉及款额为二千元以下
D：应当适用简易程序
3、若本案适用简易程序，由审判员（）人审理。
正确答案：B
A：一人以上的单数
B：一人C：三人
D：三人以上的单数
1、本案石某是否能提起行政诉讼？
正确答案：A
A：能，因为直接提起行政诉讼的期限为石某收到决定书之日起六个月内，张某提起诉讼时未超过该期限
B：不能，因为直接提起行政诉讼的期限为石某收到决定书之日起三个月内，张某提起诉讼时已超过该期限C：不能，因为直接提起行政诉讼的期限为石某收到决定书之日起60天内，张某提起诉讼时已超过该期限
D：不能，石某只能先提起行政复议
4、若本案适用简易程序，应当在立案之日起（）日内审结。
正确答案：C
A：15
B：30C：45
D：60






48	乡政府根据本县政府发布的《关于集资修建村级小学的决定》，向村民李某等人集资。李某等人不服乡政府的收集资款行为，欲寻求救济。
1. 如果李某等人欲申请行政复议，应向哪些部门申请？
正确答案：D
A：乡政府
B：乡人大C：乡法庭
D：县政府
2. 李某等人申请行政复议，应当在何期限内提出？
正确答案：A
A：自知道乡政府的收集资款行为之日起60日内
B：自知道县政府的《关于集资修建村级小学的决定》之日起60日内C：自知道乡政府的收集资款行为之日起15日内
D：自知道乡政府的收集资款行为之日起6个月内
3. 县政府发布《关于集资修建村级小学的决定》属于什么行为？
正确答案：CD
A：具体行政行为
B：内部行政行为C：抽象行政行为
D：外部行政行为
4. 如果李某等人在申请行政复议时，认为县政府的《关于集资修建村级小学的决定》违法，他们应该怎么做？
正确答案：D
A：向法院提起行政诉讼
B：先向行政复议机关申请审查《关于集资修建村级小学的决定》的合法性，再申请审查乡政府收集集资款的行为C：只能向行政复议机关申请审查乡政府收集集资款的行为，不能对县政府的《关于集资修建村级小学的决定》提出审查申请
D：对乡政府收集资款的行为申请行政复议的同时，一并对县政府的《关于集资修建村级小学的决定》申请审查
5. 如果李某等人在提起行政诉讼时，认为县政府的《关于集资修建村级小学的决定》违法，他们应该怎么做？
正确答案：A
A：对乡政府收集资款的行为提起行政诉讼的同时，一并对县政府的《关于集资修建村级小学的决定》申请审查
B：先向行政复议机关申请审查《关于集资修建村级小学的决定》的合法性，再向法院申请审查乡政府收集集资款的行为C：向人民法院申请审查乡政府收集集资款的行为，但不能对县政府的《关于集资修建村级小学的决定》提出审查申请
D：向县政府申请行政复议，一并要求审查《关于集资修建村级小学的决定》





183	县计生委认定孙某违法生育第二胎，决定对孙某征收社会抚养费40,000元。孙某向县政府申请复议，要求撤销该决定。县政府维持该决定，并在征收总额中补充列入遗漏的3,000元未婚生育社会抚养费。孙某不服，向法院起诉。下列哪些选项是正确的？
3、关于此案的复议决定，下列正确的是
正确答案：C
A：复议决定合法，因为复议机关县政府在征收总额中补充列入遗漏的费用
B：复议决定合法，因为复议机关县政府维持计生委决定C：复议决定违法，因为复议机关县政府在征收总额中补充列入遗漏的费用
D：复议决定违法，因为复议机关县政府维持计生委决定
1、此案的被告应为
正确答案：A
A：县政府
B：县计生委C：市政府
D：市计生委
2、本案件应由下列哪个级别的法院管辖？
正确答案：C
A：最高人民法院
B：基层人民法院C：中级人民法院
D：高级人民法院
4、被告应当在收到起诉状副本之日起（）日内提交答辩状
正确答案：C
A：5
B：10C：15
D：20





244	某县医院根据上级文件的规定和主管部门批准，向县邮电局申请开通“120”急救电话，县邮电局拒绝开通，致使县医院购置的急救车辆和其他设施至今不能正常运转，而遭受损失。县医院遂以县邮电局为被告向县法院提起诉讼，请求判令县邮电局立即履行开通“120”急救电话的职责，并赔偿县医院的经济损失。县邮电局辩称：“120”急救电话属于全社会，不属于县医院。根据文件的规定，县邮电局确对本县开通“120”急救电话承担义务，但是不承担对某一医院开通“120”急救电话的义务。原告申办“120”急救电话，不符合文件的规定，请求法院驳回县医院诉讼请求。
1、本案中，作为行政主体的被告是()。
正确答案：B
A：某县医院
B：某县邮电局C：某县卫生行政部门
D：某县政府
2、如果法院判令县邮电局自判决生效之日起15天内为原告开通“120”急救电话，县邮电局拒不开通，法院可以采取哪些措施？
正确答案：AC
A：从期满之日起，对该邮电局按日处以50元至100元的罚款。
B：从期满之日起，对该邮电局按日处以200元的罚款。C：向邮电局上一级机关或者监察、人事机关提出司法建议，并要求将处理情况告知人民法院。
D：逮捕邮电局领导
3、原告要求赔偿是否予以支持？
正确答案：B
A：必须赔偿
B：不予以C：可获得一定补偿
D：予以
4、医院向人民法院提起行政诉讼，人民法院已经受理的，（   ）申请行政复议。
正确答案：B
A：可以
B：不得C：还能
D：必须





211	动物卫生监督机构在监督检查过程中，发现甲某涂改了检疫证明的数量和日期，动物卫生监督机构对其进行了行政处罚。甲不服，欲进行行政诉讼。
4、宣告判决时，必须告知甲（）。
正确答案：ABD
A：上诉期限
B：上诉权利C：上诉的法官
D：上诉的人民法院
1、被涂改的检疫证明在证据的分类上属于（）。
正确答案：B
A：鉴定意见
B：物证C：书证
D：勘验笔录
3、甲必须履行人民法院发生法律效力的（）。
正确答案：ABC
A：裁定
B：判决C：调解书
D：通知
2、行政诉讼的基本原则包括（）。
正确答案：ABCD
A：诉讼不停止行政执行原则
B：公开审理原则C：独立审判原则
D：当事人法律地位平等原则




46	煤矿生产企业A欲申请煤炭生产许可证，向该省的煤炭管理部门B依法提交了相应的申请材料，但过了一个多月，A企业未收到B部门的任何书面答复。在此期间，A曾通过熟人到B部门及其上级行政机关多次询问此事，但均未提出正式的书面材料，也没有收到B及其上级行政机关的正式书面答复。为此，A欲寻求法律救济。
1. 本案中，A要求法律救济有哪些途径
正确答案：AB
A：行政诉讼
B：行政复议C：调解
D：仲裁
2. B部门对A企业申请行政许可材料做出的处理正确的是
正确答案：ABD
A：申请事项属于本行政机关职权范围，申请材料齐全、符合法定形式的，应当受理许可申请
B：申请材料存在可以当场更正的错误的，应当允许申请人当场更正C：申请事项依法不属于本行政机关职权范围的，可以先受理，再转交给相关行政机关
D：行政机关不予受理行政许可申请，应当出具书面凭证
3. 本案中，A如果提起行政诉讼，应对哪些事项承担举证责任
正确答案：AD
A：A企业向B部门提出的行政许可申请
B：B部门的处理意见C：所适用的法律法规
D：申请材料递送的时间
4. A企业可以通过哪些方式申请行政许可
正确答案：ABCD
A：电报
B：传真C：电子数据交换
D：电子邮件
5. 如果A企业欲起诉B部门，应在什么期限内提出
正确答案：D
A：B部门接到行政许可申请之日起6个月内
B：自知道B部门不予答复之日起6个月内C：自知道B部门不予答复之日起2个月内
D：应当在B部门履行法定职责期满之日起6个月内

182	甲有乙、丙两子。甲与乙曾订立赡养协议，并将自己的10棵荔枝树全部给乙。镇政府向乙颁发了10棵荔枝树的林权证。甲去世后，丙认为自己的继承权受到侵犯，要求镇政府处理。镇政府重新分割了荔枝树，还派员将荔枝果摘下变卖，保存价款 3000 元，烂果400斤交由乙处理。乙不服，向法院提起行政诉讼。
1、下列说法正确的是
正确答案：AD
A：如果乙撤诉后，无正当理由以同一事实和理由重新起诉的，法院不予受理
B：法院将起诉状副本送达被告后，乙提出被告应赔偿荔枝烂果损失的诉讼请求，法院应予准许C：如果乙撤诉后，无正当理由以同一事实和理由重新起诉的，法院应予受理
D：法院将起诉状副本送达被告后，乙提出被告应赔偿荔枝烂果损失的诉讼请求，法院不予准许
2、本案件应由下列哪个级别的法院管辖？
正确答案：B
A：最高人民法院
B：基层人民法院C：中级人民法院
D：高级人民法院
3、镇政府变卖荔枝果并保存价款的行为实质上属于实行“行政强制措施”的行为，行政强制措施的种类有
正确答案：ABCD
A：限制公民人身自由

B：查封场所、设施或者财物C：扣押财物
D：冻结存款、汇款
4、乙提起行政诉讼的被告可以是（）
正确答案：A
A：镇政府
B：区政府C：市政府
D：林业局

120	王某不服某卫生局的行政处罚决定向法院提起诉讼。诉讼过程中，卫生局撤销了原处罚决定，王某便向法院申请撤诉，法院作出准予撤诉的裁定。一周后，卫生局又以同一事实和理由作出了与原处罚决定相同的决定。
1、在我国，行政诉讼应当坚持的原则有：
正确答案：ABCD
A：人民法院审理行政案件，对具体行政行为是否合法进行审查
B：人民法院依法对行政案件独立行使审判权，不受行政机关、社会团体和个人的干涉C：人民法院审理行政案件，以事实为根据，以法律为准绳
D：当事人在行政诉讼中的法律地位平等
4、如果人民法院判决卫生局重新作出具体行政行为，那么卫生局：
正确答案：AD
A：不得以同一的事实和理由作出与原具体行政行为基本相同的具体行政行为
B：可以以同一的事实和理由作出与原具体行政行为基本相同的具体行政行为C：卫生局重新作出的具体行政行为与原具体行政行为的结果不得相同
D：被告重新作出的具体行政行为在主要事实或者主要理由有改变的情况下，结果可以与原具体行政行为相同
2、对卫生局以同一事实和理由对王某作出了与原处罚决定相同的决定，王某：
正确答案：AC
A：王某对新的处罚决定可以提起行政诉讼
B：王某对新的处罚决定不可以提起行政诉讼C：王某对新的处罚决定可以申请行政复议
D：王某对新的处罚决定不可以申请行政复议
3、如果在法院作出裁定准予撤诉后，王某又以对原处罚决定不服为由向人民法院提起行政诉讼：
正确答案：B
A：人民法院应当予以受理
B：人民法院应作出不予受理的决定C：人民法院应当作出裁定驳回起诉的决定
D：人民法院应当作出裁定驳回诉讼请求的决定

135	某县印染厂未经批准擅自在本县一河流内设置排污口，排放大量工业废水，造成严重环境污染。该县环保局经过调查，对该印染厂作出了10万元罚款，并吊销其营业执照。对此，印染厂不服，认为处罚太重，提起行政诉讼。一审法院认为环保局的行为证据确凿，适用法律、法规正确，符合法定程序，判决驳回原告的诉讼请求。该印染厂不服一审判决，向二审法院提起上诉。
2、印染厂不服第一审判决，有权在（）内向二审法院提起上诉。
正确答案：B
A：判决书送达之日起10日
B：判决书送达之日起15日C：裁定书送达之日起10日
D：裁定书送达之日起15日
3、二审法院审理上诉案件，应当在收到上诉状之日起（）内做出终审判决。
正确答案：B
A：60天
B：3个月C：6个月
D：180天
1、该二审法院是？
正确答案：B
A：一审法院的其他同级法院
B：一审法院的上一级法院C：高级人民法院
D：最高人民法院
4、二审法院审理上诉案件，按照不同情形分别处理，下列选项正确的是（)。
正确答案：ABCD
A：原判决、裁定认定事实清楚，适用法律、法规正确的，判决或者裁定驳回上诉，维持原判决、裁定
B：原判决、裁定认定事实错误或者适用法律、法规错误的，依法改判、撤销或者变更C：原判决认定基本事实不清、证据不足的，发回原审人民法院重审，或者查清事实后改判
D：原判决遗漏当事人或者违法缺席判决等严重违反法定程序的，裁定撤销原判决，发回原审人民法院重审

178	甲县张某到乙县购货，因质量问题，张某拒绝支付全部货款，双方发生纠纷后货主即向质检机关告发。丙县质检机关遂将张某已购货物扣留。张某欲提起行政诉讼。
4、根据《行政诉讼法》的有关规定，以下关于起诉、受理与审理的说法不正确的是()。
正确答案：ABCD
A：人民法院应当组成合议庭对原告的起诉进行审查。符合起诉条件的，应当在十日内立案;不符合起诉条件的，应当在十日内裁定不予受理
B：受诉人民法院在法定期限内既不立案，又不作出裁定的，起诉人可以向原审人民法院申诉或者起诉C：人民法院应当在立案之日起七日内，将起诉状副本发送被告
D：被告应当在收到起诉状副本之日起十五日内向人民法院提交作出具体行政行为的有关材料，并提出答辩状
2、如张某寻求救济，下列哪种说法是正确的？
正确答案：ABD
A：张某可直接向法院起诉
B：张某可先提起复议，对复议决定不服再起诉C：张某只能申请复议，不能提起行政诉讼
D：张某既可以直接起诉，也可以先经复议，对复议决定不服再起诉。
3、人民法院审查被诉的行政行为，以 （）

正确答案：A
A：合法性审查为原则  
B：合理性审查为原则 C：全面审查为原则 
D：抽象审查为原则
1、哪些法院对此案有管辖权？
正确答案：A
A：丙县基层人民法院
B：丙县所在市中级人民法院C：甲县基层人民法院
D：甲县所在市中级人民法院




90	A市B区“拆迁办”经本市人民政府的批准，在B区某地段进行城市房屋拆迁改造。B区“拆迁办”遂发布了名为“限期拆除违章建筑”的公告，认定该地段的6户居民的部分房屋属于违章建筑并限期30日内拆除。该6户居民认为此公告违法，决定向人民法院起诉。
1、本案应由什么法院管辖?   
正确答案：BC
A：A市人民法院
B：B区人民法院C：基层人民法院
D：中级人民法院
2、本案的被告是谁？    
正确答案：B
A： B区“拆迁办”
B：市人民政府C： 区人民政府
D：市人大
4、在行政诉讼中，原告向两个以上有管辖权的人民法院提起诉讼的，由下列哪个法院管辖？
正确答案：A
A：最先立案的法院
B： 最先收到起诉状的法院C：最先受理的法院 
D：最先审查的法院
3、在本案中，人民法院接到6户居民起诉状后，应当在（）日内作出立案或者裁定不予受理。  
正确答案：C
A：3
B：5C：7
D：10



44	王某为了开办药厂，向县环保局申请排污许可。环保局于2006年9月1日受理了王某的申请。县环保局认为排污涉及公共利益，于是举办为期2天的听证会。举行听证会时，王某提供其排污能够达标的证据，行政机关制作了笔录。之后环保局做出了污水不能达标不予颁发排污许可的决定。王某不服，申请复议。
1. 关于申请排污许可，以下说法正确的是
正确答案：ABC
A：王某可以亲自申请
B：王某可以委托其朋友甲作为代理人申请C：王某可以通过信函、电报、电传方式提出申请
D：王某不可以通过电子数据交换和电子邮件等方式提出申请
2. 关于听证费的负担，下列说法正确的是
正确答案：C
A：听证的费用由王某承担
B：听证的费用由县环保局和王某共同承担C：听证的费用由县环保局承担
D：听证的费用应当由该计划开办的药厂周围利益相关的10户居民承担
3. 关于听证的时间，说法正确的是
正确答案：BC
A：听证的时间计算在县环保局作出许可决定期限内
B：听证的时间不计算在县环保局作出许可决定期限内C：县环保局应当在举行听证的七日前将举行听证的时间、地点通知王某，必要时要公告
D：县环保局应当在举行听证的十日前将举行听证的时间、地点通知王某
4. 关于听证笔录，说法正确的是
正确答案：BC
A：听证可以制作笔录，也可以不作笔录
B：听证笔录应当交听证参加人确认无误后签字或者盖章C：县环保局应当根据听证笔录作出是否许可的决定
D：县环保局在听证笔录之外 请专家测算的排污数据可以作为其作出许可决定的理由
5. 下列关于王某申请复议的说法，正确的是
正确答案：AB
A：王某可以向市环保局申请复议
B：王某可以向县政府申请复议C：王某可以在申请复议的同时以县环保局为被告提起行政诉讼
D：王某若不服复议决定，可以在收到复议决定之日起30日内提起行政诉讼



231	张某因工作问题与李某发生矛盾，李某一怒之下将张某打伤。张某立即向附近的县公安局报警，县公安局民警立即赶赴现场，着手调查此案。县公安局的民警对李某进行了讯问，对张某和其他在场人员进行了询问。经法医鉴定，张某的伤情构成轻微伤（偏重）。县公安局作出给予李某拘留15天的行政处罚，在向李某宣告后即将行政处罚决定书当场交付李某。李某认为县公安局的处罚过重，向市公安局申请行政复议。市公安局受理后，经审查认为县公安局作出的行政处罚明显较重，作出行政复议决定，将行政拘留李某的时间改为5天。李某行政复议决定书后仍然不服，欲提起行政诉讼。
2、李某应当以谁为被告提起行政诉讼？
正确答案：B
A：县公安局
B：市公安局C：县公安局和市公安局
D：张某
4、人民法院在受理案件后，经审查认为市公安局的行政复议决定对李某的处罚明显过轻，是否可以加重对李某的处罚？
正确答案：B
A：可以
B：不可以C：不确定
D：视具体情况而定
3、在本案中，张某若对市公安局的行政复议决定不服，是否可以提起行政诉讼？
正确答案：A
A：可以
B：不可以C：不确定
D：视具体情况而定
1、李某应当向哪个法院提起行政诉讼？
正确答案：AB
A：县公安局所在人民法院
B：市公安局所在人民法院C：中级人民法院
D：高级人民法院

100	南京市下关区公安分局在查处林某的旅馆时，林某之妻郭某曾多方阻挠公安人员执法，该局民警叶某便以阻碍国家机关工作人员依法执行职务为由，当场决定处以郭某罚款100元的治安处罚，立即填写罚款决定书交予郭某。问：
1、郭某若不服此行政处罚，则应向哪一级人民法院提起行政诉讼？
正确答案：D
A：最高人民法院
B：高级人民法院C：中级人民法院
D：基层人民法院
4、此案办理中，下列说法正确的是？
正确答案：ACD
A：当场作出100元罚款处罚的做法正确
B：当场作出100元罚款处罚的做法错误C：向当事人出具处罚决定书符合程序
D：此案中不得当场收缴罚款
3、一审法院认为本案事实清楚、权利义务关系明确、争议不大，决定适用简易程序，下列做法正确的是？
正确答案：BD
A：由人民陪审员独任审理
B：由审判员独任审理C：审理过程中发现案件不宜使用简易程序的，裁定驳回起诉，告知当事人重新起诉
D：在审理过程中，发现案件不宜适用简易程序的，裁定转为普通程序
2、以下说法，正确的是？
正确答案：B
A：郭某应当在收到处罚决定书之日起3个月内提起行政诉讼
B：郭某应当收到处罚决定书之日起6个月内提起行政诉讼C：郭某提起行政诉讼之后，仍可以向市矿产局申请行政复议
D：郭某提起行政诉讼之后，仍可以向县政府申请行政复议

189	某县工商局认定王某经营加油站系无照经营，予以取缔。王某不服，向市工商局申请复议，该局作出维持决定。
3、以下说法正确的是？
正确答案：AD
A：市工商局所在地的法院对此案有管辖权
B：市工商局所在地的法院对此案无管辖权C：如法院认定取缔决定违法予以撤销，市工商局的复议决定自然无效
D：复议决定维持原行政行为的，法院对原行政行为作出判决的同时，应当对复议决定一并作出相应判决，而不是自然无效。
4、本案中，工商局对王某作出的处罚行为是一种（）
正确答案：CD
A：依申请行政行为
B：内部行政行为C：依职权行政行为
D：具体行政行为
1、市工商局审理王某的复议案件，应由（）名以上行政复议人员参加
正确答案：B
A：一
B：二C：三
D：四
2、本案的被告为（）
正确答案：C
A：县工商局
B：市工商局C：县工商局、市工商局
D：其他选项均不是













205	甲在超市顺走一瓶洗发露，没料到在出口被保安拦下，人赃俱获。保安以超市规定为由，对其罚款500。回去后甲不服，找到工商行政管理局投诉。管理局工作人员以不归其管辖为由打发甲。
2、超市罚款规定属于什么性质？
正确答案：A
A：无效的店堂告示
B：有效的店堂告示C：法规
D：法律
4、工商部门人员行为是否合理？
正确答案：B
A：合理
B：不合理C：有一定道理
D：视具体情况而定
3、保安罚款行为属于什么性质？
正确答案：B
A：个人行为
B：民事侵权行为C：依法行为
D：合理行为
1、下列说法正确的是（）。
正确答案：B
A：超市具有行政主体资格
B：超市不具有行政主体资格C：超市能得到法律授权
D：超市罚款合理


131	A市食品公司销售纯牛奶。2009年3月2日A市工商局以该公司销售变质牛奶为由，没收了100箱牛奶,并处于1万元的罚款。该公司直接向人民法院提起诉讼并申请证据保全，要求鉴定被没收牛奶的质量，以确定该牛奶是否变质。
3、依据《行政诉讼法》，食品公司应当在知道市工商局做出行政处罚后多长时间期限内提起行政诉讼？  
正确答案：C
A：3个月
B：90天C：6个月
D：180天
1、该案件应由下列哪个级别的法院管辖？
正确答案：A
A：基层人民法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：最高人民法院
4、受理该案的人民法院应当在立案之日起（）日内，将起诉状副本发送给被告。
正确答案：A
A：5
B：10C：15
D：30
2、在行政诉讼中，对被诉具体行政行为承担举证责任的是（）？
正确答案：B
A：食品公司
B：市工商局C：人民法院
D：鉴定人




7	2009年底，某供电企业擅自变更供电营业区。2010年1月2日，某市电力管理部门责令该供电企业限期改正，未果。2010年2月15日，某市电力管理部门根据该省人大制定的《某省电力设施与使用条例》对该供电企业作出了行政处罚。供电企业于2010年3月1日收到处罚决定书，不服提出行政复议后又提起行政诉讼。
1. 供电企业对行政处罚决定不服的，可以
正确答案：ABC
A：申请行政复议
B：直接提起行政诉讼C：先复议，对复议决定不服再提起诉讼
D：先提起诉讼，对判决不服可申请行政复议
2. .该省人大制定的《某省电力设施与使用条例》，不得设定哪些行政处罚
正确答案：BC
A：10万元以上罚款
B：行政拘留C：吊销企业营业执照
D：责令停产停业
3. 供电企业可在哪些日期申请行政复议
正确答案：AB
A：2010年4月1日
B：2010年4月25日C：2010年6月15日
D：2010年12月1日
4. 供电企业可以向哪些机关申请行政复议
正确答案：BD
A：该市电力管理部门
B：该市电力管理部门的上一级电力管理部门C：该市电力管理部门的上一级人民政府
D：该市电力管理部门的本级人民政府
5. 供电企业向人民法院提起诉讼，对被告的认定正确的是
正确答案：CD
A：供电企业直接向法院提起诉讼的，做出处罚决定的电力管理部门是被告
B：供电企业直接向法院提起诉讼的，做出处罚决定的电力管理部门的上一级管理部门是被告C：供电企业经复议再起诉，复议机关决定维持原行政行为的，作出处罚决定的电力管理部门和复议机关是共同被告
D：供电企业经复议再起诉，复议机关改变原行政行为的，复议机关是被告








111	某大学经过市规划局的批准，建设30层的综合教学楼并已投入使用，周边邻居以相邻权收到侵害为由要求市规划局公开该综合教学楼的相关信息，问：
3、本案涉及政府信息公开，在哪些情形下不得适用简易程序？
正确答案：ABD
A：本案已经进入二审程序
B：本案已被发回重审C：虽然本案事实清楚、权利义务关系明确、争议不大，但是双方当事人不同意适用简易程序
D：本案按照审判监督程序再审
4、一审法院依法适用简易程序审理了此案，但当事人不服一审判决，提出上诉，则二审人民法院应当在收到上诉状之日起（）内作出终审判决
正确答案：C
A：四十五天,A：四十五天
B：两个月,B：两个月C：三个月,C：三个月
D：六个月,D：六个月
2、复议机关受理后改变了原决定，周边邻居不服，欲提起行政诉讼，则应当在（）内提出。
正确答案：C
A：7天
B：10天C：15天
D：20天
1、若市规划局拒绝公开此信息，则周边邻居应当向哪些部门申请行政复议？
正确答案：AD
A：市人民政府
B：市规划局C：省人民政府
D：省规划局








15	某公司拟新建年产10万吨聚酯装置项目，遂于2010年7月2日向有审批权的某局提交了行政许可申请材料，9月8日，公司接到该局电话，需补充一份规划部门的选址初审意见，9月18日，某公司补充材料送至该局。在该许可项目申报期间，未收到某局任何书面答复。11月1日，某局电话告知公司不予许可，公司询问原因，答复称，是局领导开会作出的决定。为此，某公司准备通过法律途径解决此事。
1. 对某不予许可决定，某公司可以：
正确答案：ABCD
A：享有陈述权、申辩权
B：依法申请行政复议C：提起行政诉讼
D：某局行为给其造成损害的，有权依法要求国家赔偿
2. 某局违反了行政许可法的哪些规定？
正确答案：ABD
A：未出具受理凭证
B：未当场或5日内一次告知需补正内容C：在接到申请人的申请材料时没有立即告知需要补充的材料
D：未告知不予许可理由和救济途径
3. 本案中，某局受理某公司申请的时间是：
正确答案：A
A：7月2日
B：9月8日C：9月18日
D：11月1日
4. 某局最迟应在什么期限内要求某公司补正申请材料：
正确答案：B
A：7月7日
B：收到申请材料之日起的5个工作日内C：9月18日
D：收到申请材料之日起的3个工作日内
5. 如某公司提起行政诉讼，应对哪些事项承担举证责任？
正确答案：ABC
A：申请行政许可的证据材料
B：9月8日某局致电某公司要求补充材料的电话记录C：11月1日致电某局的证明材料
D：某局不予许可的理由




4	2010年1月23日，杭州市散装办派执法人员甲与乙前往市预制构件厂现场检查。在厂房附近发现临时搭建的袋装水泥存放棚里面有袋装水泥，旁边有已拆封的水泥袋，工人正在进行现场搅拌、生产水泥预制品。初步了解：市预制构件厂法人代表是张某，现场由林某负责日常生产。执法人员发出责令限期改正通知书，责令停止使用包装水泥。后，执法人员按规范执法程序的要求，对该工厂进行立案调查，经过询问调查和进一步取证，确认该工厂正常生产时使用散装水泥，因近期水泥价格上涨，供货不及时，为了赶制一批水泥制品，从外地进了一批袋装水泥使用，市散装办对该工厂发出了行政处罚决定书，并要求今后安排好生产和库存，禁止使用袋装水泥。
1. 在本案中，关于调查询问笔录制作说法正确的是：
正确答案：AB
A：被调查询问人应为企业的法定代表人张某
B：林某在获得张某的书面授权情况下，可以接受调查询问C：调查询问笔录制作完毕后，应加盖A企业的公章，方可有效
D：如张某在接受调查询问后拒绝在调查询问笔录上签字的，该笔录当然无效
2. 在本案中 ，甲可以
正确答案：AD
A：单独向林某了解企业生产袋装水泥情况
B：单独制作调查询问笔录C：为提高效率，甲现场拍照,乙制作现场调查笔录
D：单独调阅企业的生产货物进出文本
3. 散装办依法作出行政处罚决定后，当事人到期不缴纳罚款的，散装办可以对当事人每日按罚款数额的（　　）加处罚款。散装办凭当事人的银行缴款回单，开具省财政厅制发的罚款单据。
正确答案：C
A：３‰
B：５‰　C：3%
D：5%
4. 听证程序中，当事人须在接受处罚事先告知书之日起（）日内提出听证申请。听证会的（）日前，行政机关应通知当事人举行听证的时间、地点。
正确答案：D
A：5,　7　
B：3,　5C：7,　3
D：3,　7
5. 散装办在实施行政处罚中有下列（　）情形的，有关机关可对直接负责的主管人员和其他直接责任人员依法给予行政处分。
正确答案：ABCD
A：擅自改变行政处罚种类、幅度
B：违反法定的行政处罚程序C：违法委托其他组织实施处罚
D：自行收缴罚款



24	某大学对学生李某的学位申请作出处理意见。一年后，某大学根据市教委的要求，对李某反映的问题再次调查研究，形成材料后报市教委。市教委拟写了《关于李某反映问题及处理情况》的报告，呈报省教委，并抄送李某。该报告载明：“我委原则上同意该校对李某的处理意见，现将此材料报请你委阅示。”李某不服，就市教委的报告向市政府申请行政复议。
1. 关于李某复议申请的表述，正确的是？
正确答案：BC
A：属于行政复议的范围，因该报告抄送李某，已经涉及李某的权益
B：不属于行政复议的范围，因该报告还没有经过上级机关批准，没有对李某发生法律效力C：不属于行政复议范围，因该报告是下级向上级的报告，是内部行为
D：不属于行政复议范围，因该报告是重复处理行为
2. 关于李某向市政府申请行政复议，说法正确的是
正确答案：AD
A：申请的机关错误
B：申请的机关正确C：若该份报告经省教委批准，还可以向省教委申请复议
D：若该份报告经省教委批准，还可以向省政府申请复议
3. 市教委拟写的《关于李某反映问题及处理情况》报告属于
正确答案：D
A：行政处罚决定
B：地方规章C：部门草案
D：以上说法均不正确
4. 行政复议是行政机关的（）行为，也是上级行政机关对下级行政机关进行层级监督的具体行政行为
正确答案：B
A：行政诉讼
B：司法性行政C：行政仲裁
D：行政调解
5. 若省教委批准市教委该份报告，李某不服可以以谁为被告提起行政诉讼
正确答案：D
A：李某所在大学
B：市教委C：李某所在大学领导
D：省教委






117	2005年陈某与毕某因琐事发生争吵，引起厮打，被群众拉开。区公安分局依据《治安管理处罚法》作出对陈某行政拘留10天的行政处罚决定，陈某不服，向市公安局提起行政复议，行政复议机关作出维持决定。
4、市公安局区分局对陈某作出行政拘留10天的行政处罚：
正确答案：BC
A：在行政复议期间应当停止执行
B：在行政复议期间不停止执行C：陈某不服行政拘留处罚决定，申请行政复议的，可以向公安机关提出暂缓执行行政拘留的申请
D：陈某无权申请暂缓执行
3、关于本案的复议机关，下列哪些说法是正确的：
正确答案：AB
A：本案的复议机关可以是市公安局
B：本案的复议机关可以是市公安局区分局所在区的人民政府C：本案的复议机关只能是市公安局区分局所在区的人民政府
D：本案的复议机关只能是市公安局
2、本案，陈某不服复议决定，提起行政诉讼的期限为：
正确答案：A
A：自收到复议决定书之日起的十五日内
B：自收到复议决定书之日起的十日内C：自作出复议决定书之日起的十五日内
D：自作出复议决定书之日起的十五日内
1、如果陈某不服复议决定提起诉讼的，那么：
正确答案：BC
A：被告仅为区公安分局
B：被告为区公安分局与市公安局C：本案应当由基层人民法院管辖
D：本案应当由中级人民法院管辖

76	甲系A省B市C区国家税务局公务员，由于违反计划生育政策被B市C区计划生育管理部门处以20000元罚款，并被其所在单位开除公职。
4、在行政诉讼中，人民法院的裁定主要用于解决
正确答案：B
A：实体问题
B：程序问题C：实体和程序问题
D：特殊事项问题
2、对于计划生育部门的罚款，甲可以选择何种方式来救济？    
正确答案：AC
A：行政复议
B：申诉C：行政诉讼
D：没有任何救济途径
3、本案中，如果甲选择了诉讼，人民法院接到起诉状后，应当在（）日内作出立案或者裁定不予受理。  
正确答案：B
A：5
B：7C：10
D：15
1、对于单位开除公职的行为，甲可以选择何种方式来救济？       
正确答案：B
A：行政复议
B：申诉C：行政诉讼
D：行政复议和行政诉讼

203	国企员工胡某经常参与赌博。一日，被公安机关当场抓获，对其进行拘留和罚款。胡某单位收到公安机关的裁决通知，决定对胡某进行开除。胡某不服，分别以公安机关和国企单位为被告提起行政诉讼。
1、本案中，胡某被公安部门作出罚款的行为一种（） 
正确答案：AC
A：外部行政行为
B：内部行政行为C：具体行政行为
D：抽象行政行为
2、本案中，胡某被所在单位开除的行为是一种（）              
正确答案：CD
A：抽象行政行为
B：外部行政行为C：内部行政行为
D：具体行政行为
3、对于公安部门的处罚，胡某可以选择何种方式来救济？    
正确答案：AC
A：行政复议
B：申诉C：行政诉讼
D：其他选项都不可以
4、本案中，胡某选择了诉讼，人民法院接到起诉状后，应当在（）日内作出立案或者裁定不予受理。  
正确答案：B
A：5
B：7C：10
D：15




75	G市卫生局于2005年12月20日查明该市S食品公司生产的火腿肠不符合国家制定的有关标准，其生产、销售行为违反了《中华人民共和国食品卫生法》的有关规定。G市卫生局依照《中华人民共和国食品卫生法》等有关法律的规定，对S食品公司作出罚款20万元的行政处罚。S食品公司不服处罚决定，向G省卫生厅提出行政复议申请。G省卫生厅复议后认为G市卫生局作出的处罚决定事实清楚、适用法律正确，因而作出了维持G市卫生局所作处罚决定的复议决定。
4、该案应该由哪个人民法院来管辖？         
正确答案：ABC
A：由最初作出具体行政行为的行政机关所在地人民法院管辖
B：由复议机关所在地人民法院管辖。C：基层人民法院管辖
D：中级人民法院管辖
3、不服G省卫生厅复议决定，欲提起行政诉讼，该案被告是谁？   
正确答案：AB
A： G市卫生局
B： G省卫生厅C：G省政府
D： G市政府
1、S食品公司提出行政复议申请的时效是自知道该行政处罚之日起的（　） 
正确答案：C
A：7日内
B：10日内C：60日内
D：90日内







146	村民甲、乙、丙，与化工厂协商污染赔偿问题。因对化工厂提出的赔偿方案不满，甲、乙、丙阻止生产，将工人王某打伤。县公安局接到厂长举报，经调查后决定对甲拘留5天，对乙罚款500元，对丙未作处罚。甲先向市公安局提起行政复议，复议机关维持县公安局所做出的处罚决定。甲向人民法院提起行政诉讼，法院受理。
4、人民法院公开审理案件，但涉及（）的除外。
正确答案：AC
A：国家秘密
B：商业秘密C：个人隐私
D：其他选项都不对
3、下列哪些人员能够成为本案的第三人？
正确答案：BD
A：厂长
B：乙C：丙
D：王某
2、若本案中甲只起诉县公安局，人民法院应当（）。
正确答案：AB
A：告知原告追加被告
B：原告不同意追加的，人民法院应当将市公安局列为共同被告C：按照撤诉处理
D：不予立案
1、本案被诉行政机关的（）应当出庭应诉。
正确答案：ABCD
A：县公安局负责人
B：市公安局的负责人C：县公安局的负责人不能出庭的，应当委托县公安局相应的工作人员出庭
D：市公安局的负责人不能出庭的，应当委托市公安局相应的工作人员出庭




13	2010年1月1日，C市的甲企业违法向本单位职工无偿提供能源，经乙节能主管部门调查，于2010年4月30日作出了对甲公司罚款5万元的决定并责令其限期改正，甲企业于2010年5月10日得知该决定，不服，申请行政复议。复议机关经过审查，作出“对甲企业罚款6万元”的行政复议决定。
1. 处罚决定做出后，若甲企业不申请复议也不提起诉讼，逾期又不缴纳罚款，节能主管部门可以
正确答案：ABC
A：每日按罚款数额的百分之三加处罚款
B：经催告仍不履行的，在实施行政管理过程中已经采取查封、扣押措施的，可以将查封、扣押的财物依法拍卖抵缴罚款C：申请人民法院强制执行
D：代履行
2. 甲企业可以在什么时间提出行政复议申请
正确答案：ABC
A：2010年5月30
B：2010年6月10日C：2010年6月30日
D：2010年7月30日
3. 甲企业提起行政复议的管辖机关是
正确答案：BC
A：乙节能主管部门
B：乙节能主管部门的本级人民政府C：乙节能主管部门的上一级主管部门
D：乙节能主管部门所在地基层人民法院
4. 甲企业若对复议决定不服提起诉讼，被告是
正确答案：A
A：复议机关
B：乙节能主管部门C：A与B作共同被告
D：甲在A或者B任选一个作被告
5. 行政复议决定做出后，甲企业逾期不起诉又不履行行政复议决定的
正确答案：BD
A：乙节能主管部门强制执行
B：复议机关依法强制执行C：乙节能主管部门申请人民法院强制执行
D：复议机关申请人民法院强制执行
















53	司机甲酒后驾车，撞伤路人乙，下班交警徐某路过看见，赶紧去调解处理。徐某出示了交警的证件，并且要求甲出示驾驶证，并问甲是否喝酒，甲承认喝了酒，徐某对甲开出处罚单，甲某因为徐某已经下班有由，对处罚不服。
3、本案中的行政主体是什么？
正确答案：B
A：徐某
B：交警部门C：司机
D：乙
2、本案中存在什么样的行政行为？
正确答案：BD
A：抽象行政行为
B：具体行政行为C：羁束行政行为
D：自由裁量行政行为
4、甲可以哪个机构为被告提起行政诉讼？
正确答案：A
A：市公安局交警大队
B：市文化局C：市人民政府
D：区人民政府
1、在此案中，司机甲与徐某之间的纠纷性质什么？
正确答案：C
A：民事纠纷
B：刑事纠纷C：行政纠纷
D：商业纠纷






68	县卫生局以经营发霉变质食品为由对蒋某处以罚款3000元，蒋某不服，申请复议。复议机关作出维持原行政行为的复议决定后，蒋某仍不服，又向人民法院起诉。
3、蒋某提出行政复议申请的时效是自知道该具体行政行为之日起的(  ) 
正确答案：C
A：7日内
B：10日内C：60日内
D：90日内
4、在收到复议决定书（）日内蒋某可以向人民法院提起诉讼
正确答案：B
A：7
B：15C：30
D：60
2、本案的被告是谁？
正确答案：D
A：县卫生局
B：县政府C：市卫生局
D：县卫生局与复议机关为共同被告
1、本案的复议机关可以是谁？
正确答案：AC
A：市卫生局
B：县卫生局C：县政府
D：市政府



127	李某从田某处购得一辆轿车，但未办理过户手续。在一次查验过程中，某市公安局认定该车系走私车，予以没收，问：
3、人民法院组成合议庭对原告的起诉进行受理后审查时，不符合起诉条件的，（）驳回起诉。
正确答案：A
A：裁定
B：决定C：判决
D：认定
4、对下列哪些行政案件，人民法院审理的案件可以调解。
正确答案：ABC
A：行政补偿
B：行政赔偿C：行政机关行使法律、法规规定的自由裁量权
D：被告申请调解
2、在本案中，依照修改后的《行政诉讼法》，如果李某直接向人民法院起诉的，应当自知道市公安局作出行政行为之日起（）内提起。    
正确答案：D
A：1个月之内
B：2个月之内C：3个月之内
D：6个月之内
1、李某不服，可以采取下列哪些措施？
正确答案：B
A：向省人民政府申请行政复议
B：向市人民政府申请行政复议C：向法院提起民事诉讼，起诉市公安局
D：向法院提起刑事诉讼，起诉市公安局

35	2007年8月王某经县矿产局许可，在该县郊区的某处开采铅矿。某日，县矿产局在执法检查中发现王某的开采活动超过了许可范围，于是根据有关法律和省人民政府制定的《关于加强矿产资源管理的若干问题的通知》，决定吊销王某的采矿许可证并处以罚款10万元。
1. 关于采矿许可证，下列说法正确的是
正确答案：CD
A：采矿可以促进当地经济发展，县矿产局应该主动为王某发放许可
B：省人民政府制定的《关于加强矿产资源管理的若干问题的通知》属于政府规章，可以设定一定额度的行政处罚C：县矿产局执法过程中不能妨碍王某的正常生产经营活动
D：县矿产局应当自作出准予王某开采的决定之日起10日内颁发采矿许可证
2. 如果王某要求听证，下列哪些说法正确
正确答案：ABD
A：县矿产局应当在听证7日前，通知王某举行听证的时间、地点
B：听证应当制作笔录，笔录应当交王某审核无误后签字C：王某负担听证租赁场所的费用
D：王某应当在被告知听证权利之日起3日内提出听证要求
3. 县矿务局在执法检查过程中的程序违法事项有
正确答案：AB
A：1名执法人员
B：口头说明身份，未出示相应证件C：如实地记载检查事项，并请当事人签名
D：采取抽样取证的方法收集证据
4. 若王某认为《关于加强矿产资源管理的若干问题的通知》涉嫌违法，不服行政处罚的，可以
正确答案：BCD
A：向省人民政府提出行政复议
B：申请行政复议时一并对《关于加强矿产资源管理的若干问题的通知》提出审查申请C：向县人民法院提起行政诉讼时一并对《关于加强矿产资源管理的若干问题的通知》请求审查
D：向省人民政府就《关于加强矿产资源管理的若干问题的通知》提出审查异议
5. 如果王某逾期不缴纳罚款，则县矿产局可以（）
正确答案：ABC
A：每日按照罚款数额3%对王某加处罚款
B：如果县矿产局在处罚前对王某开采的矿产、设备等已经扣押的，则可以将扣押的财物依法拍卖抵缴罚款。C：申请人民法院执行
D：注销王某的采矿许可证











213	某市市政府为了引进外资，搞活地方经济，发布一文件称：如果有关企业或个人介绍外国企业在该市投资达1000万美元以上，市政府奖励10万元人民币。公民甲通过自己的海外关系联系一外商，该外商在该市投资2000万美元。但事后市政府拒绝给予该公民10万元人民币的奖励，甲不服。
4、甲因不可抗力耽误起诉期限，在障碍消除（）内，可以申请 延长期限。
正确答案：C
A：5日
B：7日C：10日
D：15日
3、甲能否就市政府拒绝奖励提起行政诉讼？
正确答案：A
A：可以
B：不可以，行政奖励引发的争执不属于行政诉讼的受理范围。C：不可以，市政府的文件是行政指导行为，可以不履行
D：不可以，甲可以提起民事诉讼
2、市政府侵犯了甲的（）。
正确答案：A
A：财产权
B：自由权C：监督权
D：劳动权
1、行政奖励属于什么行为？
正确答案：BC
A：抽象行政行为
B：具体行政行为C：外部行政行为
D：内部行政行为


74	因某市某区花园小区进行旧城改造，区政府作出《关于做好花园小区旧城改造房屋拆迁补偿安置工作的通知》，王某等205户被拆迁户对该通知不服，向区政府申请行政复议，要求撤销该通知。区政府作出《行政复议告知书》，告知王某等被拆迁户向市政府申请复议。市政府作出《行政复议决定书》，认为《通知》是抽象行政行为，裁定不予受理复议申请。王某等205户被拆迁户不服市政府不予受理复议申请的决定，向法院提起诉讼。一审法院认为，在非复议前置前提下，当事人对复议机关不予受理决定不服而起诉，要求法院立案受理缺乏法律依据，裁定驳回原告起诉。
4、行政复议与行政诉讼虽性质不同，但也存在着一些共同点，表现在：
正确答案：AD
A：都是解决行政机关作为一方当事人的行政争议  
B：行政复议与行政诉讼的法律关系都表现为“三方性”C：在行政争讼法律关系中，争讼双方的法律地位是平等的  
D：都要通过特定的机构与程序来解决行政争议，并都强调程序上的公正性
3、行政诉讼中以复议机关为被告的情形主要包括：
正确答案：ABC
A：复议机关改变原行政行为，原告不服复议决定的；
B：复议机关拒绝受理复议申请或者不予答复，原告不服的；C：复议机关在复议期限内未作出复议决定，原告不服的；
D：复议机关维持原决定的,原告不服的。
2、行政复议机关审查具体行政行为的
正确答案：C
A：合法性
B：合理性C：合法性与合理性
D：合法性和显失公平性
1、本案是否需要确定诉讼代表人？
正确答案：CD
A：不需要确定，为充分维护自身权益被拆迁户均应前往参与诉讼。
B：不需要确定，为提高效率，谁有空谁去。C：需要确定，应当推选一至五名诉讼代表人参加诉讼。
D：需要确定，在指定期限内未选定的，人民法院可以依职权指定。

51	某药厂以本厂过期药品作为主原料，更改生产日期和批号生产出售。甲市乙县药监局以该厂违反《药品管理法》第49条第1款关于违法生产药品规定，决定没收药品并处罚款20万元。药厂不服向县政府申请复议，县政府依《药品管理法》第49条第3款关于生产劣药行为的规定，决定维持处罚决定。药厂起诉。
3、依据新《行政诉讼法》如果经过复议后，下列什么情况下由复议机关单独作被告？     
正确答案：BCD
A：复议机关维持原处理决定的
B：复议机关改变原处理决定的所认定的主要事实，但是对决定内容并没有改变的C：复议机关改变原处理决定的
D：复议机关确认原处理决定违法的
2、关于本案的举证与审理裁判，下列说法正确的有：
正确答案：BD
A：法院应对被诉行政行为和药厂的行为是否合法一并审理和裁判
B：药厂提供的证明被诉行政行为违法的证据不成立的，不能免除被告对被诉行政行为合法性的举证责任C：如在本案庭审过程中，被告提供新证据的，法院应予采纳。
D：法院对本案的裁判，应当以证据证明的案件事实为依据
1、关于本案的被告和管辖，下列说法正确的有：
正确答案：D
A：被告为乙县药监局，由乙县法院管辖
B：被告为乙县药监局，甲市中级法院对此案有管辖权C：被告为乙县政府，乙县法院对此案有管辖权
D：被告是乙县药监局和乙县政府，由乙县法院管辖
4、行政复议程序中，行政机关作出复议决定的期间一般是:   
正确答案：D
A：5日
B：15日C：30日
D： 60日


124	2016年5月1日，施某到某县郊区旅社住宿，拒不出示身份证件，与旅社工作人员争吵并强行住入该旅社。该郊区派出所以扰乱公共秩序为由，决定对施某处以300元罚款。
4、如果施某对该罚款决定不服，则下列说法正确的是：
正确答案：BD
A：其应当先申请行政复议才能提起行政诉讼
B：若施某申请行政复议，则被申请人为郊区派出所C：若施某申请行政复议，则被申请人为该县公安局
D：施某既可以申请行政复议，也可以提起行政诉讼
3、人民法院审理行政案件，（）规章。　
正确答案：B
A：依据
B：参照C：根据
D：依照
2、如果施某申请行政复议，那么施某：
正确答案：AB
A：可以向县公安局申请行政复议
B：可以向县人民政府申请行政复议C：应当向县公安局的上级主管部门申请行政复议
D：应当向市人民政府申请行政复议
1、施某应当自收到行政处罚决定书之日起（）内，申请行政复议？
正确答案：D
A：15天
B：30天C：45天
D：60天





217	某造纸厂依法取得市水利局发放的取水许可证，许可从流经本市的一条河流中取水，月取水量为100万吨。其后，该市节约用水办公室(属于地方法规授权的组织)经市政府批准，发布《某市节约用水规定》(以下简称《规定》)，规定全市所有从河流中取水的单位，其取水量须由节约用水办公室核准，并由节约用水办公室按季度下达取水计划。市节约用水办公室遂对造纸厂下达了《取水计划通知书》，要求其月取水量不得超过90万吨。造纸厂不服，以市节约用水办公室为被告向人民法院提起行政诉讼，要求撤销其所作出的《某市节约用水规定》和巳下达的《取水计划通知书》。
1、本案中，对行政诉讼实行法律监督的是（）。
正确答案：D
A：上一级法院
B：同级人民政府C：同级党委
D：检察院
2、某化工厂得知情况，考虑到本厂利益也受到损害，也想参加诉讼，其参加诉讼的身份是（）。
正确答案：A
A：第三人
B：申请人C：原告
D：证人
4、对于造纸厂提出的撤销《取水计划通知书》的诉求，法院是否应当受理?
正确答案：BD
A：不应当受理，因为《取水计划通知书》是抽象行政行为，不属于行政诉讼受案范围
B：应当受理，因为作出《取水计划通知书》的节约用水办公室是法规授权的组织，符合行政诉讼被告的条件C：不应当受理，因为节约用水办公室是在市政府的批准下作出《取水计划通知书》的，该行政行为应当由市政府承担责任，不应以节约用水办公室为被告
D：应当受理，因为节约用水办公室作出《取水计划通知书》是具体行政行为；属于人民法院的审查范围
3、对于造纸厂撤销《规定》的请求，法院是否应当受理?
正确答案：C
A：不应当受理，因为《规定》的制定机关节约用水办公室是行政机关的内部组织，不能成为行政诉讼被告
B：不应当受理，因为《规定》是节约用水办公室经市政府批准发布的，应以批准机关为被告C：不应当受理，因为《规定》是抽象行政行为，不属于行政诉讼受案范围
D：应当受理，因为对行政机关作出的行政行为不服，属于行政争议，是行政诉讼应当解决的法律争议






198	王某和李某因琐事互相殴打，因李某身体较弱，故受伤稍重，已达轻微伤标准。李某报案后，县公安局即对刘某处以行政拘留15天的处罚。王某不服，向市公安局申请复议。经复议，市公安局作出了将拘留15天改为拘留20天的复议裁决。王某仍不服，遂向法院提起诉讼。
1、如果王某提起诉讼，应以谁为被告?  
正确答案：B
A：县公安局
B：市公安局C：县政府
D：市政府
2、在本案中，人民法院接到起诉状后，应当在（）作出立案或者裁定不予受理。  
正确答案：C
A：3日之内
B：5日之内C：7日之内
D：9日之内
3、公安局对王某行政拘留属于何种行政行为？ 
正确答案：C
A： 行政许可行为 
B：行政给予行为 C：行政处罚行为
D：行政强制行为


161	王某系甲省A市人，从丁省D市购买了大量食用油，托丙省C市的赵某将油运往甲省A市。但乙省B市的海关疑该船为走私船，将该船连同货物扣押。因赵某无法出示购油的增值税发票，被海关限制人身自由达5天之久。后经协商，赵某依海关要求交纳了30万元押金以后，返回王某处取增值税发票。待取来后海关却说该发票是假的，拒绝退还30万元押金。此时船已在海上被扣30天。王某和赵某对海关的扣押行为、限制人身自由以及扣押金的行为均不服，欲起诉。
4、若王某和赵某向多个法院提起诉讼，多个法院对管辖权发生争议，并且协商不成，则（）。
正确答案：A
A：报它们的共同上级法院指定管辖
B：自行移送至其他有管辖权的法院C：都不予受理
D：都不予立案
1、本案哪个级别的法院具有管辖权？
正确答案：B
A：基层人民法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：最高人民法院
3、若王某和赵某向多个具有管辖权的法院提起诉讼，则由最先（）的法院管辖。
正确答案：A
A：立案
B：受理C：接收起诉状
D：审查
2、若A、B、C、D四市均为省会市，本案哪些法院具有管辖权？
正确答案：ABC
A：A市的人民法院
B：B市的人民法院C：C市的人民法院
D：D市的人民法院


184	2009年3月15日，严某向某市房管局递交出让方为郭某（严某之母）、受让方为严某的房产交易申请表以及相关材料。4月20日，该局向严某核发房屋所有权证。后因家庭纠纷郭某想出售该房产时发现房产已不在名下，于2013年12月5日以该局为被告提起诉讼，要求撤销向严某核发的房屋所有权证，并给自己核发新证。一审法院判决维持被诉行政行为，郭某提出上诉。下列哪些说法是正确的？
1、本案的最长起诉期限为
正确答案：D
A：2年
B：5年C：10年
D：20年
3、有下列情形之一的，当事人可以向人民检察院申请抗诉或者检察建议： 
正确答案：ABC
A：人民法院驳回再审申请的
B：人民法院逾期未对再审申请作出裁定的C：再审判决、裁定有明显错误的
D：人民法院基于抗诉或者检察建议作出再审判决、裁定后，当事人申请再审的
4、根据行政诉讼法及相关规定，人民法院基于下列哪些理由判决撤销原具体行政行为，并判决被告重新作出具体行政行为的，被告不得以同一的事实和理由作出与原具体行政行为基本相同的具体行政行为？
正确答案：ABD
A：适用法律、法规错误
B：主要证据不足C：违反法定程序
D：滥用职权
2、本案的最长起诉期限从起算
正确答案：A
A：2009年4月20日
B：2009年3月15日C：2013年12月5日
D：2010年4月20日






136	刘某和李某因琐事争吵起来，继而互相扭打，二人都有轻微伤，但李某受伤稍重。县公安局在得到路人甲的报案后，及时赶到现场，制止了两人，并对刘某处以拘留15天的处罚,对李某处以1000元的罚款。
3、若本案中的刘某提起诉讼，人民法院应当组成合议庭，合议庭的成员应当是（）。
正确答案：B
A：一人以上的单数
B：三人以上的单数C：五人以上的单数
D：二人
2、若本案中的刘某提起诉讼，请求人民法院判决撤销县公安局的处罚决定，县公安局应当在收到起诉状副本之日起（）内，提交答辩状。
正确答案：D
A：5
B：7C：10
D：15
4、若本案中的刘某提起诉讼，请求人民法院判决撤销县公安局的处罚决定，县公安局的行政行为有下列哪些情形的，人民法院判决撤销或者部分撤销，并可以判决被告重新作出行政行为？
正确答案：ABC
A：主要证据不足的
B：适用法律、法规错误的C：违反法定程序的
D：其他选项都不是
1、若提起行政诉讼，本案可以当原告的是？
正确答案：CD
A：县公安局
B：路人甲C：刘某
D：李某



107	某市卫生局张某在对其辖区内的餐饮企业“川味酒楼”进行例行检查时发现，此饭店厨房内有多处卫生死角，且厨师在操作时未带卫生帽，冷菜未按规定放入冰柜，遂当场对该饭店作出500元罚款，问：
1、该饭店若不服市卫生局的处罚决定，应当在几日内申请行政复议？
正确答案：D
A：十五日
B：二十日C：三十日
D：六十日
3、行政行为有下列哪些情形的，人民法院判决撤销或者部分撤销，并可以判决被告重新作出行政行为？
正确答案：ABD
A：主要证据不足
B：违反法定程序C：实施主体不具有行政主体资格
D：滥用职权
2、若复议机关超过法定期限不予答复，行政相对人可采取什么措施？
正确答案：BC
A：就原行政机关的处罚行为提起行政诉讼，原机关与复议机关为共同被告
B：就复议机关的行政不作为提起行政诉讼，复议机关为被告C：就原行政机关的处罚行为提起行政诉讼，原机关为被告
D：就原机关的处罚行为提起行政诉讼，复议机关为被告
4、若管辖法院作出不予受理裁定书，张某应当在收到裁定书之日起多少日内提出上诉？
正确答案：B
A：七日
B：十日C：十五日
D：二十日



85	某市某区公安分局和区文化局展开联合执法行动，对本区内的娱乐场所进行检查。在对该区内一家KTV检查时，发现有违法经营的事由，于是共同作出1万元罚款的处罚决定。
2、下列哪些说法是正确的
正确答案：ABC
A：在作出行政处罚决定之前，执法人员应当告知KTV作出行政处罚决定的事实、理由及依据
B：KTV对作出的处罚决定有权进行陈述和申辩C：区公安分局和区文化局不得因KTV的申辩而加重对其处罚
D：如果KTV的违法事实不清的，乙区公安分局和文化局仍可先对其进行处罚
1、若该KTV不服申请行政复议，那么复议机关为？
正确答案：A
A：区人民政府 
B：市人民政府C：市公安局
D：市文化局
3、若区公安分局和区文化局在联合执法时将KTV内一部设备损坏，KTV请求行政赔偿，下列哪些说法是不正确的
正确答案：ABC
A：KTV若向区文化局提出赔偿请求，后者应自收到申请之日起3个月内依法予以赔偿
B：KTV向区公安分局提出赔偿请求，区公安分局只负责赔偿其应当承担的部分C：赔偿义务机关赔偿损失后，不得向有过失的工作人员进行追偿
D：KTV可以提起行政诉讼时附带提出行政赔偿请求
4、若KTV不服，未经复议直接提起行政诉讼，下列哪些说法不正确
正确答案：BCD
A：因为处罚决定由区公安分局和区文化局作出，因此本诉讼被告为区公安分局和区文化局
B：若KTV只起诉文化局，法院只能通知乙区公安分局作为第三人参加诉讼C：KTV应当先申请行政复议再提起行政诉讼
D：被告应为区人民政府

43	王某经营一家饭店，某日从广州用汽车运回一批价值3万元的海参。在某次工商局检查时,该批海参被依法鉴定为“假货”予以扣押。后来，工商局吊销了王某的营业执照，并对其拘留5天。王某不服。
1. 关于工商局吊销王某的营业执照，下列说法正确的是
正确答案：ABD
A：工商局有权吊销王某的营业执照
B：工商局拟吊销其营业执照前，应告诉他有要求听证的权利C：只有省一级工商局才能吊销王某的营业执照
D：工商局吊销王某营业执照后，应及时办理相关许可的注销手续
2. 关于工商局吊销王某营业执照的性质，下列说法正确的是
正确答案：AC
A：具体行政行为
B：抽象行政行为C：行政处罚
D：行政许可
3. 关于工商局对王某拘留5天，下列说法正确的是
正确答案：CD
A：工商局经授权可以对王某拘留5天
B：工商局对王某拘留5天时，应当告诉他有要求听证的权利C：对工商局的拘留决定，王某可以申请复议或者直接提起诉讼
D：对限制人身自由的处罚只能有公安机关行使，工商局无权拘留
4. 下列说法正确的是
正确答案：CD
A：工商局可以电话通知王某吊销其营业执照的决定
B：原则上工商局应书面通知王某吊销其营业执照的决定，必要时用电话通知也可以C：工商局作出吊销王某营业执照的决定，应当制作处罚决定书
D：吊销王某营业执照的处罚决定应当书面通知王某，该处罚决定书应当盖有工商局的印章
5. 若王某有下列哪些情形的，应当依法从轻或者减轻行政处罚
正确答案：ABCD
A：主动消除违法行为危害后果的
B：主动减轻违法行为危害后果的C：受他人胁迫有违法行为的
D：配合行政机关查处违法行为有立功表现的





40	C市A区人民政府为了发展家具工业，以区政府办公会议纪要的形式决定设立家具工业园，并允许入园企业先建工厂后补办用地手续。B企业（总部在E市某区）照此规定入园并建厂。2009年4月7日，国家相关部门通过卫星遥感拍摄发现该用地，认为其属于违法用地并将相关情况通知C市政府。4月10日，C市工商局（位于C市D区）拟对B厂作出吊销企业营业执照的处罚决定。B厂不服，当天即向C市工商局申请举行听证会。4月12日，C市工商局通知B厂，听证会将于4月14日在工商局会议室公开举行。听证后，C市工商局作出了吊销B厂营业执照的处罚。
1. 该听证会公开举行是否合法？为什么？
正确答案：AC
A：合法
B：不合法C：除涉及国家秘密、商业秘密或者个人隐私外，听证应公开举行
D：本案中，拟作出行政处罚涉及企业商业秘密，不应公开举行听证
2. C市工商局提前两天通知B厂举行听证的时间和地点，是否合法？为什么？
正确答案：BC
A：合法
B：不合法C：按处罚法规定，应提前7日通知
D：因为时间紧迫提前2天通知亦无不可
3. 关于本案听证的表述，正确的是
正确答案：C
A：如果听证主持人由该工商局主要负责人担任，则其可以在听证会上作出处罚决定
B：该工商局应当依据听证会笔录作出处罚决定C：听证笔录应当交B厂审核无误后签字或者盖章
D：B厂应当天即向该工商局申请举行听证会，逾期视为放弃听证
4. 对吊销B厂营业执照的处罚，下列说法正确的是
正确答案：CD
A：地方性法规可以设定吊销企业营业执照处罚
B：规章可以设定吊销企业营业执照的处罚C：C市工商局对B厂作出的这个处罚，属重大具体行政行为应报送C市政府备案
D：C市工商局吊销B厂营业执照后，应当及时办理有关许可的注销手续
5. 若B厂提起行政诉讼，A区政府办公会议纪要能否成为法院判决行政行为合法的依据，为什么？
正确答案：BCD
A：能
B：不能C：办公会议纪要属于内部文件，不能作为法院判决依据
D：法院以法律、行政法规和地方性法规为审查行政行为合法性的依据
















63	某市环保局以排放污水超过国家标准对某造纸厂作出了罚款5万元的行政处罚，并责令限期治理。该厂对环保局的行政处罚不服，向市政府提起了行政复议。
4、该案可由哪个人民法院来管辖？         
正确答案：ABC
A：由最初作出具体行政行为的行政机关所在地人民法院管辖
B：由复议机关所在地人民法院管辖。C：基层人民法院管辖
D：中级人民法院管辖
3、依据修改后的《行政诉讼法》，市政府复议决定维持市环保局的行政处罚，某化工厂欲提起行政诉讼，该案被告是谁？   
正确答案：B
A： 市环保局
B：市政府与市环保局为共同被告C：省环保厅
D： 市政府
2、行政复议程序中，行政机关作出复议决定的期间一般是（）  
正确答案：D
A：5日,A：5日
B：15日,B：15日C：30日,C：30日
D：60日,D：60日
1、造纸厂提出行政复议申请的时效是自知道该行政处罚之日起的（　） 
正确答案：C
A：7日内
B：10日内C：60日内
D：90日内












12	甲单位将必须招标的项目化整为零规避招标，招投标行政监管部门工作人员检查发现后，当场作出处罚决定。甲单位对处罚决定不服，要求举行听证。
1. 以下适用行政处罚简易程序条件正确的是
正确答案：ABCD
A：违法事实确凿并有法定依据
B：对公民处以五十元以下罚款C：对法人或者其他组织处以一千元以下罚款
D：警告
2. 关于招投标行政监管部门工作人员开展检查，说法正确的是
正确答案：CD
A：执法人员为1到2人
B：经当事人要求，执法人员可以出示证件C：检查应当制作笔录
D：执法人员与当事人有直接利害关系的，应当回避
3. 招投标监管部门在拟作出哪些处罚决定前应当告知当事人有听证的权利
正确答案：ABC
A：责令停产停业
B：吊销许可证C：较大数额罚款
D：暂扣许可证
4. 若监管部门工作人员依法当场对甲单位作出了罚款决定，哪些情形下工作人员可以当场收缴罚款
正确答案：AB
A：不当场收缴事后难以执行的
B：在交通不便地区，当事人向指定银行缴纳困难,主动提出当场缴纳的C：有两名以上工作人员在场
D：经该机关负责人批准
5. 关于行政处罚听证程序，说法正确的是
正确答案：ACD
A：当事人要求听证的，应当在行政机关告知听证权后三日内提出
B：除涉及个人隐私的外，听证公开举行C：当事人可以亲自参加听证，也可以委托一至二人代理
D：行政机关应当在听证的七日前，通知当事人举行听证的时间、地点

194	县工商局在对市场进行检查时，对出售假冒大米的甲作出了吊销营业执照和2000元罚款的处罚决定。陈某不服，向复议机关申请行政复议。复议机关作出对甲罚款3000元，吊销营业执照的复议决定。陈某对该复议决定不服，于是向人民法院提起行政诉讼。
3、吊销营业执照属于何种行政行为？ 
正确答案：C
A： 行政许可行为 
B：行政给予行为 C：行政处罚行为
D：行政强制行为
1、在本案中，个体户甲可以向下列哪些机关申请行政复议？
正确答案：BC
A：县工商局
B：市工商局C：县人民政府
D：市人民政府
4、人民法院经过审理，认为县工商局作出的行政处罚存在下列哪些情形，可以判决变更？
正确答案：D
A：主要证据不足的
B：适用法律、法规错误的C：违反法定程序的
D：行政处罚明显不当的
2、对本案有管辖权的法院是（）
正确答案：A
A：基层人民法院,A：基层人民法院,A：基层人民法院
B：中级人民法院,B：中级人民法院,B：中级人民法院C：高级人民法院,C：高级人民法院,C：高级人民法院
D：其他选项均可,D：其他选项均可,D：其他选项均可


89	沈阳市工商局对台商企业腾迅速公司作出罚款5万元的处罚，腾迅速公司不服提起诉讼，市工商局担心败诉，迅速联系腾迅速公司，准备做通该公司的工作劝其撤诉。
3、若腾迅速公司经传唤无正当理由拒不到庭，则法院可以（）
正确答案：B
A：裁定驳回起诉
B：按照撤诉处理C：缺席判决
D：判决驳回诉讼请求
1、工商局所做的下列工作属于改变原行政行为的是：
正确答案：BCD
A：改变了罚款的法律依据但并未对定性产生影响，并维持了原行为
B：补充了主要证据，并维持了原行为C：采取了相应的补救、补偿措施
D：将罚款改为2万元
2、被告应在收到起诉状副本之日起（）内向人民法院提交作出行政行为的证据和所依据的规范性文件，并提出答辩状。
正确答案：C
A：7日
B：10日C：15日
D：20日
4、行政诉讼中，原告为证明行政行为违法的证据不成立时，下列哪些说法是正确的？
正确答案：C
A：应当直接认定行政行为合法
B：被告无须再举证证明自己的行政行为合法C：被告仍然负有证明自己的行政行为合法的责任
D：“谁主张，谁举证”，因为原告的证据不成立，所以原告一定败诉






241	A县派出所处罚某赌博案件时，未作详细调查，误以为旁观者张某参与赌博，便送达了给予张某50元罚款的决定书，张某不服，遂提起行政复议。
4、行政诉讼中，人民法院在审理过程中发现案件不宜适用简易程序的，应（）。
正确答案：C
A：裁定中止审理
B：裁定延长审理期限C：裁定转为普通程序
D：告知原告重新起诉 
2、张某对已经发生法律效力的判决、裁定，认为确有错误的，可以向上一级人民法院申请再审，（）。
正确答案：A
A：判决、裁定不停止执行
B：判决、裁定停止执行C：判决、裁定缓期执行
D：判决、裁定无效
1、本案中的复议机关是谁？
正确答案：B
A：A县人民政府
B：A县公安局C：A县人大常委
D：A县人民法院
3、张某可以如何救济自己的权利？
正确答案：AB
A：直接向法院起诉,A：直接向法院起诉
B：可以在复议和起诉之间选择,B：可以在复议和起诉之间选择C：必须先经过复议，不经过复议不得起诉,C：必须先经过复议，不经过复议不得起诉
D：其他选项说法都不正确 ,D：其他选项说法都不正确 





101	张某在甲省A市H区开设了一家网吧，市工商局因张某无证营业而决定没收其网吧内的100台电脑，总价值约50万元。
4、张某对复议结果不满意，则其应当在（）内提起行政诉讼？
正确答案：C
A：七日
B：十日C：十五日
D：二十日
1、市工商局的没收决定是什么行政行为？
正确答案：A
A：行政处罚
B：行政强制措施C：内部行政行为
D：外部行政行为
3、张某若欲申请行政复议，则其可以向哪些行政机关申请？
正确答案：AD
A：省工商局
B：省人民政府C：市工商局
D：市人民政府
2、根据《行政处罚法》规定，行政机关在作出（）处罚决定前，应当告知当事人有要求听证的权利。
正确答案：ABC
A：责令停产停业
B：吊销营业执照C：吊销许可证
D：没收违法所得2000元

232	张某未经规划部门批准，在自家的院子里盖了一间两层小楼，扬州市城管局于2004年1月10日向其下 达了限期拆除的通知，并罚款2000元。张某不服，以扬州市城管局无法定职权为由诉至法院，2004年5月10日，法院以市城管局无法定职权为由撤销了市城管局的具体行政行为。市城管局不服，认为自己虽无对违章建筑的执法权，但得到了具有法定职权的市规划局的委托，于是向上一级法院提起上诉。
3、张某不服人民法院第一审判决，有权在判决书送达之日起（）内向上一级人民法院提起上诉。
正确答案：A
A：15日
B：30日C：60日
D：90日
1、限期拆除的性质是？
正确答案：A
A：行政命令
B：行政处罚C：警告
D：行政通知
4、（）可以代为张某提起行政诉讼。
正确答案：ACD
A：法定代理人
B：张某所在村村委C：张某哥哥
D：张某哥哥委托的代理人
2、受理本案行政案件的一审法院应是哪个法院？
正确答案：B
A：扬州市城管局所在地的中级法院
B：扬州市城管局所在地的基层法院C：扬州市城管局所在地的高级法院
D：市城管局所在地的法院






1	某造纸厂违法建设一条白板纸生产线，2010年2月，县环保局以未报批环境影响评价文件违法建设为由立案查处，罚款5万元；2010年3月，县工商局以超出经营范围为由罚款3万元。
1. 县环保局罚款5万元，应当：
正确答案：ABC
A：告知当事人听证权
B：适用行政处罚一般程序C：保障当事人陈述、申辩权
D：经县委书记批准后作出
2. 县工商局罚款3万元与县环保局罚款5万元是：
正确答案：AD
A：针对两个不同的违法行为作出的处罚
B：针对同一个当事人罚款2次，不符合法律规定C：违反了“一事不再罚”原则
D：没有违反“一事不再罚”原则
3. 该造纸厂可以：
正确答案：ABC
A：向县人民政府申请复议
B：向市环保局申请复议C：向市工商局申请复议
D：向市人民政府申请复议
4. 5万元和3万元罚款应该：
正确答案：CD
A：分别进入县环保局和县工商局财政账户
B：直接交给县环保局和县工商局的财务科C：由当事人到指定的银行缴纳
D：直接上缴国库
5. 造纸厂提起诉讼的，县环保局和县工商局应当：
正确答案：AD
A：在收到起诉状副本之日起15日内提交作出行政行为的证据和所依据的规范性文件
B：在收到起诉状副本之日起10日内提出答辩状C：在收到起诉状副本之日起10日内提交作出行政行为的证据和所依据的规范性文件
D：在收到起诉状副本之日起15日内提出答辩状




106	县某卫生局对范某开的副食品商店检查时，发现柜台下有10多瓶超过保质期的饮料，于是罚款20元，责令范某在2日内销毁变质饮料。第二天，县卫生局又会同县工商局人员再次来到食品店，因变质饮料共同罚款100元。问：
3、行政诉讼中，原告为证明行政行为违法的证据不成立时，下列哪些说法是正确的？
正确答案：C
A：应当直接认定行政行为合法
B：被告无须再举证证明自己的行政行为合法C：被告仍然负有证明自己的行政行为合法的责任
D：“谁主张，谁举证”，因为原告的证据不成立，所以原告一定败诉
1、范某对第二次罚款不服，欲提起行政诉讼，则（）为被告？
正确答案：D
A：县卫生局
B：县工商局C：范某可任意选择其一
D：县卫生局与县工商局为共同被告
2、范某若对第二次罚款不服，向县人民政府申请行政复议，但是县人民政府不予理睬。范某欲对原罚款行为提出行政诉讼，则应在（）内提起诉讼？
正确答案：C
A：收到罚款决定书之日起60日内
B：收到罚款决定书之日起15日内C：复议期满之日起15日内
D：复议期满之日起60日内
4、法院认为本案事实清楚、权利义务关系明确、争议不大，故适用简易程序审理本案，下列说法正确的是？
正确答案：ABD
A：审理此案时应由审判员一人独任审理
B：应当在立案之日起45日内审结C：审理此案时应当不公开审理
D：审理此案时应当公开审理



240	高某系A省甲县个体工商户，其持有的工商营业执照载明经营范围是林产品加工，经营方式是加工、收购、销售。高某向甲县工商局缴纳了松香运销管理费后，将自己加工的松香运往A省乙县出售。当高某进入乙县时，被乙县林业局执法人员拦截。乙县林业局以高某未办理运输证为由，依据A省地方性法规《林业行政处罚条例》以及授权省林业厅制定的《林产品目录》（该目录规定松香为林产品，应当办理运输证）的规定，将高某无证运输的松香认定为“非法财物”，予以没收。高某提起行政诉讼要求撤销没收决定，法院予以受理。
4、若高某不服人民法院一审判决，有权在判决书送达之日起（）日内向上一级人民法院提起上诉。
正确答案：A
A：15日
B：30日C：60日
D：90日
3、人民法院应当在立案之日起内对该案作出一审判决？  
正确答案：C
A：1个月之内
B：2个月之内C：6个月之内
D：4个月之内
2、在行政诉讼中，有权对行政诉讼实行监督的是（）。
正确答案：D
A：上一级人民法院
B：审判委员会C：最高人民法院
D：人民检察院
1、哪个是本案的管辖法院？
正确答案：B
A：甲县法院
B：乙县法院C：甲县法院和乙县法院
D：乙县政府












25	李东在某市东城区开了一家红楼娱乐城，2008年12月市文化局和市公安局以该娱乐城在经营活动中有色情活动为由，以共同名义对其给予2万元的罚款，红楼娱乐城不服。
1. 如果红楼娱乐城欲申请行政复议，可以向（）提交复议申请？
正确答案：A
A：市人民政府
B：市文化局C：市公安局
D：东城区人民政府
2. 如果红楼娱乐城向东城区人民政府提交复议申请，东城区人民政府应当如何处理？
正确答案：BC
A：决定受理
B：告知红楼娱乐城向市人民政府申请复议C：自接到该复议申请之日起七日内转送市人民政府，并告知红楼娱乐城
D：自接到该复议申请之日起五日内转送市人民政府，并告知红楼娱乐城
3. 如果红楼娱乐城向市政府申请复议，而市政府决定不予受理。在此情形下，红楼娱乐城可以寻求何种救济途径？
正确答案：ABCD
A：对市政府不受理不服，以市政府为被告提起行政诉讼
B：对市文化局和公安局罚款决定不服的，以市文化局和公安局为共同被告提起行政诉讼C：由省人民政府责令市人民政府受理该复议案件
D：由省人民政府直接受理该复议案件
4. 如红楼娱乐城对市政府不予受理不服的，应向（）提起行政诉讼
正确答案：D
A：市政府所在地基层人民法院
B：红楼娱乐城所在地人民法院C：市政府所在地高级人民法院
D：市政府所在地中级人民法院
5. 对复议机关的复议决定不服，是否可以向复议机关的上级机关申请再复议
正确答案：A
A：不能申请再复议，因为我国行政复议实行一级复议制
B：一般情况下，不能申请复议，但法律另有规定时，可以在经过一级复议后申请再复议C：一般情况下，不能申请复议，但行政法规另有规定时，可以在经过一级复议后申请再复议
D：一般情况下，不能申请复议，但规章另有规定时，可以在经过一级复议后申请再复

50	李某系某县塘河镇村民，在塘河镇从事钟表、电器等修理活动。2015年6月,县市场监管局在全县取缔无证、无照大检查中，发现李某为无照经营。执法人员王某等3人扣押了李某从业的部分工具，市场监管局作出了罚款的书面决定。李某行政处罚后，继续无照经营。同年10月，塘河镇政府根据县政府《关于对个体工商经济无照经营实行强制管理的决定》的文件，对李某处以1000元罚款。李某认为镇政府行为违法侵犯其权益，要求赔偿。
1. 李某从事的违法行为可以由县市场监督局取得的下列哪些证据证明？
正确答案：A
A：李某从业的工具
B：李某参加钟表、电器修理培训的结业证C：公安机关关于李某以往受到刑事、行政处罚的材料
D：市场监管局对李某所作的调查笔录
2. 按照行政处罚法的规定，市场监管局在对李某行政处罚前应当告知（）
正确答案：AC
A：李某无照经营的事实
B：李某有不在行政处罚决定书送达回证上签字的权利C：处罚所依据的法律、法规或规章的规定
D：李某有如实交代违法事实的义务
3. 王某等3人扣押李某部分从业工具的行为是
正确答案：D
A：行政处罚
B：行政确认C：行政强制执行
D：行政强制措施
4. 李某可以依法要求镇政府就行政处罚承担行政赔偿责任的前提是
正确答案：BD
A：李某经申请取得营业执照
B：该行政处罚为镇政府行使职权行为，且属于国家赔偿范围C：镇政府愿意为该处罚行为承担责任
D：该行政处罚造成李某合法权益的损失
5. 李某认为镇政府处罚其1000元所依据的《关于对个体工商经济无照经营实行强制管理的决定》不合法，可以采取下列哪些救济途径
正确答案：CD
A：直接申请行政复议
B：直接提起行政诉讼C：在对1000元处罚申请行政复议的同时，一并对该《决定》提出审查申请
D：在对1000元处罚提起行政诉讼的同时，一并对该《决定》提出审查请求


197	甲公司于1995年获得国家专利局颁发的9518号实用新型专利权证书，后因未及时缴纳年费被国家专利局公告终止其专利权。1999年3月甲公司提出恢复其专利权的申请，国家知识产权局专利局于同年4月作出恢复其专利的决定。2000年3月，甲公司以专利侵权为由对乙公司提起民事诉讼。诉讼过程中，乙公司向专利复审委员会提出请求，要求宣告9518号专利权无效。2001年3月1日，专利复审委员会作出维持该专利有效的审查决定并通知乙公司。
4、《中华人民共和国专利法》属于哪一种规范性文件？  
正确答案：A
A：法律
B：行政法规C：地方性法规
D：单行条例
2、在问题一中，哪个法院对该案享有管辖权？            
正确答案：BD
A：甲公司所在的人民法院
B：北京知识产权法院C：基层人民法院
D：中级人民法院
3、人民法院立案后应该在（）内做出一审判决
正确答案：D
A：1个月内
B：2个月内C：3个月内
D：6个月内
1、如乙公司对恢复甲公司专利权的决定提起行政诉讼，其是否具有原告资格？
正确答案：A
A：有，因为乙公司与该行政行为有法律上的利害关系。
B：没有，因为乙公司与该行政行为没有法律上的利害关系。C：有，任何主体认为该决定不合理，都有原告资格。
D：没有，该决定不可提起行政诉讼。
3、涉及商业秘密的案件，（）。
正确答案：B
A：必须公开审理
B：当事人申请不公开，可以不公开审理C：由当事人决定是否公开
D：必须不公开审理
2、诉讼期间，若有下列情况，可以裁定停止执行行政行为（）。
正确答案：ABD
A：被告认为需要停止执行的
B：法律、法规规定停止执行的C：原告认为需要停止执行的
D：人民法院认为该行政行为的执行会给国家利益、社会公共利益造成重大损害的
1、乙公司是否有权利提起行政诉讼？
正确答案：A
A：是，因为侵害乙的利益
B：否，与乙无关C：不确定
D：否，但可以与甲协商
4、被告无正当理由拒不到庭，可以()。
正确答案：A
A：缺席判决
B：按照撤诉处理C：法院强制传唤到庭
D：判决被告败诉

191	城管赵某因小贩汪某乱摆摊位与其发生争吵。汪某恼怒，上前与赵某撕打起来。此事件被闻讯赶来的公安人员制止。事后经医院诊断，赵某属轻微脑震荡。对此事件，区公安局认为，汪某属于妨碍执行公务的违法行为，作出拘留10天的处罚决定。汪某不服向市公安局申请复议，复议机关维持原处罚决定。汪某仍不服向人民法院提起诉讼。
3、在本案中，人民法院接到起诉状后，应当在（）作出立案或者裁定不予受理。  
正确答案：C
A：3日之内,A：3日之内
B：5日之内,B：5日之内C：7日之内,C：7日之内
D：9日之内,D：9日之内
1、对于本案哪个人民法院有管辖权？
正确答案：A
A：基层人民法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：其他选项都可以
2、本案被告是谁？
正确答案：AB
A：区公安局
B：市公安局C：市人民政府
D：县人民政府







26	2004年8月12日，甲从某海关进入我国境内，入境时，甲未携带任何物品。2004年9月12日，甲出境时在行李中夹带价值近5万元的玉器，未进行申报，经该海关绿色通道通过，在经过安检机时被发现。某海关认为，甲的行为违反了海关法关于进出境物品的所有人应当向海关如实申报，并接受海关查验的规定，属于走私行为，决定给予甲没收所携带玉器的处罚。甲某不服，申请复议。
1. 在行政复议过程中，下列哪些人有权自行调取证据
正确答案：AB
A：甲本人
B：甲委托的代理人C：某海关
D：某海关的委托代理人
2. 具有下列哪些情形的，上一级海关可以责令某海关对甲重新作出行政行为
正确答案：ABCD
A：主要事实不清、证据不足
B：适用依据错误C：违反法定程序
D：超越或者滥用职权
3. 复议机关办理甲案，应当如何收费
正确答案：D
A：按每件100元人民币收费
B：按涉及不同数额的不同比例收取案件受理费C：按每件200元人民币收费
D：不收取任何费用
4. 有下列哪些情形的，行政复议期间具体行政行为可以停止执行
正确答案：ABCD
A：被申请人认为需要停止执行的
B：行政复议机关认为需要停止执行的C：甲某申请停止执行，行政复议机关认为其要求合理，决定停止执行的
D：法律规定停止执行的
5. 甲对某海关作出的行政处罚决定不服，申请复议。在复议期间，（）不得自行收集证据
正确答案：B
A：甲
B：某海关C：复议机关
D：甲的委托代理人


155	田某与李某因发生口角，继而相互打斗，造成李某损伤，但并不严重。A县丙乡派出所了解此事后，根据《治安管理处罚法》的规定，以派出所名义对田某作出罚款500元的处罚决定。田某不服，欲寻求救济。
4、若派出所同时对田某处以5日的拘留，田某对此不服提起诉讼，应当以（）为被告。
正确答案：B
A：乡派出所
B：A县公安局C：乡派出所和A县公安局
D：乡派出所或A县公安局
1、如果田某直接提起行政诉讼，谁为被告？
正确答案：A
A：乡派出所
B：A县公安局C：乡派出所和A县公安局
D：乡派出所或A县公安局
2、如果田某向A县公安局提起行政复议，复议机关将500元改为300元。田某仍不服，提起行政诉讼，应当以（）为被告。
正确答案：B
A：乡派出所
B：A县公安局C：乡派出所和A县公安局
D：乡派出所或A县公安局
3、如果田某向A县公安局提起行政复议，复议机关维持派出所的处罚决定。田某仍不服，提起行政诉讼，应当以（）为被告。
正确答案：C
A：乡派出所
B：A县公安局C：乡派出所和A县公安局
D：乡派出所或A县公安局

226	某县人民政府决定对其县境内的某村进行整体搬迁，该村村民对此并不赞同，并以各种形式表示反对。后来，该村所在地的乡人民政府以处罚抵制县人民政府决定的组织者为由，分别对该村村民甲、村民乙作出行政拘留10天的决定，并自行执行。
4、村民甲、乙可以通过何种方式救济？
正确答案：AB
A：行政复议
B：行政诉讼C：申诉
D：游行示威
1、本案中，村民甲、乙受到的是（）？
正确答案：A
A：人身自由罚
B：行为罚C：财产罚
D：声誉罚
2、某县人民政府的决定，是（）？
正确答案：AC
A：外部行政行为
B：内部行政行为C：具体行政行为
D：抽象行政行为
3、该乡人民政府作出并实施的行政拘留处罚是否合法？
正确答案：B
A：合法
B：不合法C：视情况而定
D：不清楚







103	甲涉嫌斗殴，县公安局由此对甲罚款6000元，甲不服，向市公安局申请行政复议。复议机关改变了处罚依据的法条，并对甲行为的定性产生了影响，最终作出维持决定，甲仍不服而起诉，问：
4、在一审庭审过程中，甲在庭上对审判人员有侮辱、诽谤的言论，下列说法正确的是：
正确答案：ABCD
A：人民法院可以责令其具结悔过
B：人民法院可以处一万元以下的罚款C：人民法院可以处以十五日以下的拘留
D：罚款、拘留须经人民法院院长批准
3、一审法院经审理认为复议机关的复议决定合法，下列哪些做法是错误的？
正确答案：ABD
A：裁定不予立案
B：裁定驳回起诉C：裁判决驳回诉讼请求
D：判决撤销复议决定
2、甲应当自收到复议决定之日起（）内提起行政诉讼？
正确答案：B
A：十日
B：十五日C：二十日
D：二十五日
1、甲应当以谁为被告提起诉讼？
正确答案：B
A：县公安局
B：市公安局C：甲可以任意选择其一起诉
D：县公安局与市公安局为共同被告

18	市民李某劳教释放后，经有关部门同意，准备开办一饮食店。各项准备工作就绪后，向该市工商局申请营业执照。工商局认为此人过去曾有劣迹，对其申请予以拒绝。李某不服，提起行政诉讼。
1. 对于工商局的行为，李某可以
正确答案：A
A：直接提起行政诉讼
B：必须先向上一级机关申请复议才可起诉C：可以申请复议但不得起诉
D：既不能申请复议也不能起诉
2. 关于工商局应诉，说法正确的是
正确答案：ABD
A：工商局负责人应当出庭应诉，不能出庭的，应当委托工商局相应的工作人员出庭
B：诉讼期间，如果工商局变更为市场监管局的，则由继续行使其职权的市场监管局应诉C：工商局应当在收到起诉状副本之日起10日内向法院提交作出不予许可的证据和所依据的规范性文件
D：工商局应当在收到起诉状副本之日起15日内向法院提交答辩状
3. 若李某委托所在社区法律服务工作者刘某为其诉讼代理人，下列说法正确的是
正确答案：AD
A：李某向法院出具了委托书后，法院应准许刘某为李某的诉讼代理人
B：李某可以口头通知法院委托刘某为其诉讼代理人，法院应予准许C：刘某作为诉讼代理人有权查阅、复制本案所有庭审材料
D：刘某有权在诉讼过程中自行向证人收集证据
4. 工商局办理营业执照，属于（）行为
正确答案：D
A：行政命令
B：行政处罚C：行政收费
D：行政许可
5. 法院开庭审理，工商局无正当理由拒不到庭，法院怎么办？
正确答案：BCD
A：拘传工商局主要负责人到庭
B：缺席判决C：向监察机关提出依法给予其主要负责人或直接责任人员处分的司法建议
D：将工商局不到庭情况公告






114	2002年底，张某按照县国税局要求缴纳税款15万元。2004年初，王某发现多缴税款3万元。同年8月5日，王某向县国税局提出退税书面申请。8月13日，县国税局向王某送达不予退税决定。王某在复议机关维持县国税局决定后向法院起诉。
4、本案的管辖法院为：
正确答案：AB
A：县国税局所在地的基层人民法院
B：复议机关所在地的基层人民法院C：复议机关所在地的中级人民法院
D：县国税局所在地的中级人民法院
3、如果法院责令县国税局重新作出具体行政行为，那么
正确答案：AC
A：税务局不得以同一的事实和理由作出与原具体行政行为相同的具体行政行为
B：税务局不得作出与原具体行政行为相同的具体行政行为C：税务局不得以同一的事实和理由作出与原具体行政行为基本相同的具体行政行为
D：税务局不得作出与原具体行政行为基本相同的具体行政行为
1、本案中，王某申请复议的复议机关为：
正确答案：B
A：县国税局
B：县国税局的上一级国税局C：县政府
D：上级人民政府







58	2016年8月，张某当选为村委员会主任，3个月后，其被所在镇党委、镇政府免去职务。张某不服，诉讼到法院。
3、关于镇政府的行为以下说法正确的是？
正确答案：AC
A：镇政府并不当然享有撤换村委委员会成员的权力
B：镇政府有权撤换村委委员会成员C：对村委员会成员的选举活动具有指导、支持与帮助的作用
D：村委会成员的选举活动与其无关
1、行政诉讼是一种（）
正确答案：D
A：仲裁手段
B：民事纠纷C：行政行为
D：司法活动
4、张某提出行政诉讼，应当以哪些行政机关为被告？
正确答案：A
A：镇政府
B：县政府C：市政府
D：村委会
2、引发争议的行政行为的行政主体是谁？
正确答案：A
A：镇政府
B：村委会C：镇组织部
D：镇党委




165	2010年4月张某经县矿产局许可，在该县的某处开采铅矿。某日，县矿产局在执法检查中发现张某的开采活动超过了许可范围，决定吊销张某的采矿许可证并处以罚款11万元。张某不服，向县政府提起行政复议，县政府逾期不作出决定。张某就向人民法院提起行政诉讼，人民法院判决驳回张某的诉讼请求。张某上诉至二审法院，二审法院维持原判。
2、张某应当在县人民政府（）向人民法院提起诉讼。
正确答案：B
A：复议期满之日起十日内
B：复议期满之日起十五日内C：复议期满之日起三十日内
D：复议期满之日起六十日内
3、二审法院应当在（）内做出行政判决。
正确答案：A
A：收到上诉状之日起三个月内
B：收到上诉状之日起六个月内C：立案之日起三个月内
D：立案之日起六个月内
4、张某还可能寻求哪些救济？
正确答案：AD
A：申请再审
B：申请重审C：再次上诉
D：向检察院申请抗诉或者检查建议
1、若张某以县政府为被告提起行政诉讼，则下列哪些法院有管辖权？
正确答案：B
A：基层人民法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：最高人民法院







108	某区公安分局以沈某收购赃物为由，拟对沈某处以3000元罚款。该分局向沈某送达了听证告知书，告知其可以在3日内提出听证申请，沈某遂提出听证要求，问：
4、下列哪些第一审行政案件可以适用简易程序？
正确答案：ABCD
A：被诉行政行为是依法当场作出的
B：案件涉及款额二千元以下C：属于政府信息公开案件的
D：当事人各方同意适用简易程序的
1、依照《行政处罚法》的相关规定，行政机关在作出下列哪些行政处罚决定时应当依法告知当事人有要求举行听证的权利？
正确答案：ABCD
A：责令停产停业
B：吊销许可证C：吊销执照
D：较大数额罚款
2、该分局在听证后依然对沈某处以3000元罚款，沈某不服可以向哪些机关提起行政复议？
正确答案：AD
A：区人民政府
B：区公安分局C：市人民政府
D：市公安局
3、复议机关认为原处罚行为过重，遂改为2000元罚款。沈某仍然不服欲提起行政诉讼，则其应当以（）为被告？
正确答案：B
A：原行政机关
B：复议机关C：沈某可以任选其一
D：原行政机关与复议机关为共同被告




222	胡某在知道不能带危险品上车的情况下，将一桶汽油带上公共汽车。被司机发现后，胡某不肯放弃汽油也不肯下车，司机遂报警。公安局对胡某作出处罚。胡某不服。
1、胡某可以通过何种方式救济？
正确答案：AC
A：行政复议
B：申诉C：行政诉讼
D：其他选项都不可以
4、法院在（）情况下可以行政诉讼变更判决。
正确答案：B
A：行政许可显失公正
B：行政处罚显失公正C：行政裁决显失公正
D：行政强制显失公正
2、公安局对现场汽油就地检测所作的书面记录叫（）。
正确答案：D
A：书证
B：鉴定结论C：现场笔录
D：勘验笔录
3、胡某行政诉讼时，未到现场，法院在胡某未到的情况下，作出判决，胡某上诉，法院应当（）。
正确答案：B
A：置之不理
B：裁定撤销原判决，发回原审人民法院重审C：维持原判决
D：找来胡某了解情况，修改判决






214	某市建设委员会于1月10日印发了《关于为治理城市仪容拆迁滨江道沿街建筑的通告》的文件，责令凡滨江道街旁5米内50家住户于10月1日前一律拆迁，否则，强制拆除。陈某系此类建筑所有人之一，他对市建委的行为不服，欲提起行政诉讼。
1、本案中，不服者陈某若提起行政诉讼，原告是（）。
正确答案：B
A：某市建设委员会
B：陈某C：50住户
D：某市政府
3、建委的文件是（）。
正确答案：BC
A：抽象行政行为
B：具体行政行为C：外部行政行为
D：内部行政行为
2、本案中，不服者陈某若提起行政诉讼，被告是（）。
正确答案：A
A：某市建设委员会
B：陈某C：50住户
D：某市政府
4、被告应当在收到起诉状副本之日起（）内向人民法院提交相关证据。
正确答案：D
A：5日
B：7日C：10日
D：15日


70	某市工商局对甲公司作出罚款5万元的处罚，甲公司不服提起诉讼，市工商局担心败诉，遂联系甲公司，准备做通该公司工作，劝其撤诉。请根据案情回答下列题目。
3、工商局所做下列工作，属于改变原行政行为的是（）
正确答案：ACD
A：补充了主要证据，维持原行为
B：改变了罚款依据，但维持原行为C：改变罚款数额为1万元
D：撤销对甲公司的处罚
1、本案中，工商局对甲公司作出罚款5万元处罚的行为是一种（）
正确答案：CD
A：依申请行政行为
B：内部行政行为C：依职权行政行为
D：具体行政行为








133	某药厂将过期药品更改生产日期和批号生产出售。甲市A县药监局以该厂违反《药品管理法》关于违法生产药品规定，没收其药品并罚款30万元。该药厂不服向A县政府提起行政复议，A县政府决定变更原处罚决定，改罚款30万元为20万元。药厂不服向人民法院提起行政诉讼。
3、下列人员可以被委托为诉讼代理人的是？
正确答案：ABCD
A：律师
B：基层法律服务工作者C：当事人的近亲属
D：当事人所在社区推荐的公民
2、本案的原告可以委托几人作为诉讼代理人？
正确答案：A
A：一至二人
B：二至三人C：三至四人
D：三至五人
4、下列人员可以查阅、复制涉及国家秘密、商业秘密和个人隐私的案件材料的是？
正确答案：B
A：当事人
B：代理诉讼的律师C：代理诉讼的当事人的工作人员
D：其他三个选项提到的都不可以




8	某农药生产企业涉嫌生产不合格农药产品，某工业产品生产主管部门作出吊销其农药生产许可证决定，致使该企业遭受损失。该企业不服，提起行政复议，复议机关作出加重处罚决定，致使该企业停产2个月之久，损失惨重。后查明，该农药生产企业生产的产品为合格产品，该农药生产企业遂提出了赔偿请求。
1. 下列属于国家赔偿范围的是
正确答案：AD
A：厂房租赁费
B：无法生产导致大批客户流失，造成的潜在损失C：因无辜被罚给该企业造成的精神损失
D：停业期间该企业依法缴纳的税费
2. 该农药生产企业可以向哪些部门提起行政复议
正确答案：BD
A：某工业产品生产主管部门
B：某工业产品生产主管部门的上一级主管部门C：某工业产品生产主管部门的上一级人民政府
D：某工业产品生产主管部门的本级人民政府
3. 该案中，赔偿义务机关是
正确答案：AC
A：某工业产品生产主管部门
B：某工业产品生产主管部门的同级人民政府C：作出加重处罚的复议机关
D：国家
4. 关于赔偿义务机关的规定正确的是
正确答案：BC
A：赔偿义务机关应当自受理赔偿申请之日起两个月内，作出是否赔偿的决定
B：赔偿义务机关决定赔偿的，应当制作赔偿决定书，并自作出决定之日起十日内送达赔偿请求人C：赔偿义务机关在规定期限内未作出是否赔偿的决定，赔偿请求人可以自期限届满之日起三个月内，向人民法院提起诉讼
D：赔偿义务机关决定不予赔偿的，可以口头通知赔偿请求人，并说明不予赔偿的理由
5. 在该案件中，农药生产企业应如何提出赔偿请求？
正确答案：ACD
A：向赔偿义务机关提出
B：向赔偿义务机关的上一级机关提出C：申请行政复议时一并提出
D：提起行政诉讼时一并提出




238	县农民李某因犯盗窃罪被法院判处有期徒刑1年，刑满释放后，想在B县开办一家饭店，各项准备工作就绪后，当他向B县工商局申请营业执照时，B县工商局认为此人过去有劣迹，虽然刑满释放，尚需要继续教育，明确拒绝为其颁发营业执照。李某不服。
1、李某可以如何救济？
正确答案：AD
A：可以直接提起行政诉讼
B：不可以，必须提起复议，对复议决定不服再起诉C：不可以，必须先经过复议，不经过复议不得起诉
D：可以在诉讼和复议之间选择
4、本案由（）管辖。
正确答案：B
A：B县人民政府
B：B县人民法院C：B县工商局
D：中级人民法院
3、本案被告是（）。
正确答案：A
A：B县工商局
B：B县政府C：B县工商局上一级机构
D：B县公安局
2、本案中，B县工商局可以拒绝向李某颁发执照吗？
正确答案：C
A：可以，这是工商局的自由
B：可以，李某应在教育C：不可以，该行为属于违法行政行为
D：不清楚 






173	2009年9月10日，王某正在往墙上、栏杆等违法张贴广告时，被正在巡逻的甲县公安局派出所民警张某发现，当场对其处以100元罚款。王某对张某作出的处罚决定不服，向人民法院提起诉讼。人民法院受理该案后，决定适用简易程序审理。
2、若本案的审判员（该审判员不是院长）与张某是夫妻关系。王某申请该审判员回避的，由（）决定。
正确答案：A
A：院长
B：书记员C：审判委员会
D：审判长
1、本案的被告是？
正确答案：C
A：张某
B：县公安局C：派出所
D：其他选项提到的都是
3、诉讼期间，是否停止罚款的执行？
正确答案：A
A：不停止
B：应当停止C：只要王某申请停止执行，就应当停止执行
D：其他选项说法都不对
4、人民法院应当在（）审结该案件。
正确答案：D
A：受理之日起6个月内
B：受理之日起45日内C：立案之日起6个月内
D：立案之日起45日内








109	葛某向市政府申请集体土地建设用地使用权证，市政府经省政府批准后以自己名义向葛某颁发了集体土地建设用地使用权证，葛某邻居田某认为其与自己已经依法取得的集体土地部分重合，准备寻求救济，问：
3、复议机关作出了维持决定，田某仍然不服，则下列哪些哪些法院没有管辖权？
正确答案：AB
A：葛某住所地基层人民法院
B：田某住所地中级人民法院C：市政府所在地中级人民法院
D：省政府所在地中级人民法院
1、田某欲直接提起行政诉讼，则哪些行政机关为适格被告？
正确答案：D
A：市政府
B：省政府C：市政府和省政府应当为共同被告
D：葛某不得直接提起行政诉讼
2、田某考虑再三后决定先提起行政复议，则其应于知道或者应当知道行政行为之日起（）内申请行政复议？
正确答案：C
A：二十日
B：三十日C：六十日
D：九十日

235	警察王某根据一卖淫女的指认，将正在街上行走的青年朱某带至派出所。其间，该警察多次殴打朱某，朱某被迫承认自己有嫖娼行为，警察王某及该派出所未作任何调查取证，遂将朱某行政拘留。
3、在本案中，人民法院接到朱某起诉状后，应当在（）作出立案或者裁定不予受理。.
正确答案：C
A：3日之内
B：5日之内C：7日之内
D：10日之内
1、哪种位阶的法律规范可以设定行政拘留?
正确答案：B
A：行政法规
B：法律C：地方性法规
D：规章
4、在行政诉讼中，人民法院的裁定主要用于解决（） ？     
正确答案：B
A：实体问题
B：程序问题C：实体和程序问题
D：特殊事项问题
2、朱某可以通过哪些法律途径获得救济?
正确答案：AB
A：行政复议
B：行政诉讼C：申诉
D：上访



221	刘某旅游时带了大量的化妆品回国，在某市海关时由于没有主动报税，被处以惩罚性罚款。刘某不服，决定复议。
2、复议维持原来的处罚，刘某不服可以（）。
正确答案：A
A：行政诉讼
B：去海关争执C：告某市政府
D：网络抗议
4、若法院判决后，海关在规定期限内不履行判决的，人民法院应对该行政机关按日处（）。
正确答案：A
A：50元至100元的罚款 
B：100元至200元的罚款 C：200元至500元的罚款
D：500元至1000元的罚款 
1、复议机关是（）。
正确答案：C
A：某市海关
B：某市人民政府C：某市海关上一级海关
D：某市人民法院
3、对于起诉符合法定条件的证明责任属于（）
正确答案：A
A：刘某
B：第三人C：人民法院
D：海关









65	李某和钱某参加省教委组织的"省中小学教师自学考试"。后省教委以"通报"形式，对李某、钱某等4名作弊考生进行了处理，并通知当次考试各科成绩作废，三年之内不准报考。李某、钱某等均得知该通报内容。
4、以下说法正确的是
正确答案：AC
A：钱某属于起诉的其他利害关系人
B：钱某不属于起诉的其他利害关系人C：应当通知钱某作为第三人参加诉讼
D：不应当通知钱某作为第三人参加诉讼
2、李某递交了行政复议申请书，相关单位未予答复。李某可诉讼至（）
正确答案：D
A：省教委
B：省政府C：市政府
D：该市中级人民法院
3、李某可以对（）提起诉讼
正确答案：C
A：通报不服
B：相关单位不予答复行为C：通报不服、相关单位不予答复行为
D：其他选项均不可
1、李某可向（）递交行政复议申请书
正确答案：B
A：省教委
B：省政府C：市政府
D：市法院




41	甲市某造纸厂违反《中华人民共和国水污染防治法》的规定，超标排放污水。经群众举报，该县环保局实地查处后，于2012年12月11日决定对其处以1万元的罚款。2012年12月13日罚款决定送达该造纸厂后，在规定期间内，该造纸厂既不交纳罚款也未提起救济，期限届满后，该县环保局依法向法院申请强制执行。
1. 关于1万元的罚款决定，以下说法正确的是（）
正确答案：ACD
A：其性质属于行政处罚
B：其性质属于行政强制C：决定书必须盖有作出罚款决定的县环保局的印章
D：罚款决定中应当告知造纸厂若不服罚款决定，申请行政复议或者提起行政诉讼的途径和期限
2. 罚款决定中应当载明以下哪些内容：
正确答案：ABCD
A：某造纸厂的名称、地址
B：违反法律、法规或者规章的事实和证据C：罚款缴纳的方式和期限
D：作出罚款决定的行政机关名称和作出决定的日期
3. 县环保局应当自罚款缴纳期限届满之日起（）内向法院申请强制执行
正确答案：B
A：6个月
B：3个月C：180日
D：15日内
4. 县环保局向法院申请强制执行，应当提供哪些材料？
正确答案：ABCD
A：由县环保局负责人签名，加盖县环保局印章的强制执行申请书
B：罚款决定书及作出决定的事实、理由和依据C：造纸厂的意见及县环保局催告情况
D：申请强制执行标的情况
5. 关于申请法院强制执行，说法正确的是：
正确答案：AC
A：人民法院在强制执行前，应当对申请材料进行审查
B：对有证据证明造纸厂有转移或者隐匿财物迹象的，县环保局可以申请法院立即执行C：县环保局申请人民法院强制执行，不缴纳申请费
D：由县环保局所在地的中级人民法院受理县环保局的强制执行申请




130	田某从张某处购得一辆奔驰轿车。在一次查验过程中，丁省A市公安局认定该车系走私车，予以没收。田某不服，向丁省公安厅申请行政复议，丁省公安厅在法定期限内未作出复议决定，田某提起行政诉讼。
2、哪里的法院可以审理本案？
正确答案：AD
A：A市公安局所在地人民法院
B：丁省B市公安局所在地人民法院C：丁省C市公安局所在地人民法院
D：丁省公安厅所在地人民法院
1、审理本案的法院是？
正确答案：A
A：基层人民法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：最高人民法院
4、本案的被告是？
正确答案：AC
A：若田某起诉市公安局的没收行为，则市公安局为被告
B：若田某起诉市公安局的没收行为，则市公安局和省公安厅为被告C：若田某起诉省公安厅的不作为，则省公安厅为被告
D：若田某起诉省公安厅的不作为，则市公安局和省公安厅为被告
3、若田某向有管辖权的法院都提起诉讼，由（）的法院管辖。
正确答案：B
A：最先受理
B：最先立案C：最先接到起诉状
D：报请上级人民法院决定

225	公民A欲在其居住的社区内开办一个面向社区居民经营日常用品的零售店，向该社区所在的B工商局依法提交了相应的申请材料，但过了一个月，A仍未收到B工商局的任何书面答复。在此期间，A曾多次通过熟人到B工商局及其上级行政机关多次询问此事，但均未提出正式的书面材料，也没有收到B工商局及其上级行政机关的正式书面答复。为此，A欲寻求法律救济。
3人民法院审理上诉案件，应当在收到上诉状之日起（）内作出终审判决。 
正确答案：C
A：1个月
B：2个月C：3个月
D：6个月
1、A可以通过何种途径救济？
正确答案：AB
A：行政复议
B：行政诉讼C：申诉
D：堵住工商局大门讨说法
4、诉讼过程中，A需要应对哪些事项承担举证责任？
正确答案：ABC
A：材料的完整、合法性
B：材料递送的时间C：B工商局提供是否受理的凭证
D：B工商局的领导
2、若提起诉讼，人民法院应当在立案之日起（）内作出第一审判决。
正确答案：D
A：15日
B：1个月C：3个月
D：6个月









































82	王某户籍所在地是甲市A区，工作单位所在地是甲市B区，经常居住地是甲市C区。2015年1月王某在乙市出差时因涉嫌嫖娼被乙市A区公安分局处以拘留5天、罚款5000元的处罚。
2、若王某对拘留决定不服申请行政复议，可向哪些行政机关申请？
正确答案：BC
A：乙市人民政府
B：乙市公安局C：乙市A区人民政府
D：乙市A区公安局
3、在2的基础上，若复议机关改变了原行政机关的行政行为，则王某在提起行政诉讼时应以谁为被告？
正确答案：B
A：原行政机关
B：复议机关C：原行政机关或复议机关
D：原行政机关与复议机关
4、若王某经传唤无正当理由拒不到庭，则法院可以（）
正确答案：B
A：裁定驳回起诉
B：按照撤诉处理C：缺席判决
D：判决驳回诉讼请求
1、若王某对罚款决定不服提起行政诉讼，下列法院对本案有管辖权的是：
正确答案：D
A：甲市A区人民法院
B：甲市B区人民法院C：甲市C区人民法院
D：乙市A区人民法院





123	某水泥厂为节省开支，将防污设施闲置，向长江排放大量污水，导致河水发臭，大量鱼苗死亡。县环保局发现后，对其处以罚款5000元的行政处罚，并责令其限期治理。
1、根据《行政处罚法》规定，行政机关在作出（）处罚决定前，应当告知当事人有要求听证的权利。
正确答案：AB
A：责令停产停业
B：吊销营业执照C：警告
D：没收违法所得200元
2、下列什么主体可以成为行政诉讼的原告？
正确答案：A
A：该水泥厂
B：县环保局C：该水泥厂厂长
D：某无利害关系的热心人士
3、对下列哪些（）行政案件，人民法院可以调解。
正确答案：ABC
A：行政补偿
B：行政赔偿C：行政机关行使法律、法规规定的自由裁量权
D：被告申请调解
4、人民法院审理行政案件 ( )。
正确答案：ABCD
A：以行政法规为依据
B：以地方性法规为依据C：参照规章
D：以自治条例为依据






88	北京市西城区交通局对杜某某10个月内连续违章驾车左转弯的行为作出了105次罚款决定，但没有依法通知杜某某。
1、下列说法正确的是：
正确答案：A
A：杜某某应当自知道或者应当知道该处罚行为内容之日起6个月内起诉
B：杜某某的起诉期限最长不得超过该行为作出之日起20年C：杜某某应当先申请行政复议，然后才可以提起行政诉讼
D：杜某某可以直接向人民法院提起民事诉讼
3、杜某某担心自己对法律不够了解，其可以委托（）作为其诉讼代理人？
正确答案：ABCD
A：律师
B：基层法律服务工作者C：杜某某的还在读研究生的女儿
D：杜某某所在社区推荐的公民
4、一审法院裁定驳回起诉，裁定书于2017年3月1日（周三）送达双方当事人，杜某某于（）内提起上诉，法院应当受理。
正确答案：AB
A：2017年3月9日
B：2017年3月11日C：2017年3月17日
D：2017年3月31日
2、杜某某向西城区人民政府申请行政复议，但西城区人民政府在法定期限内未作出复议决定，杜某某欲起诉复议机关不作为，应以谁为被告？
正确答案：B
A：西城区交通局
B：西城区人民政府C：原告可任意选择西城区人民政府或者西城区交通局其中之一
D：西城区交通局与西城区人民政府应当为共同被告




96	大力公司与博浩公司同时向市规划局申请建设某商贸中心，大力公司获批后开始筹备建设事宜，博浩公司不服该行政行为提起诉讼。
4、一审法院判决后，被告提起上诉，二审法院认为原判决违法缺席判决，应作何处理？
正确答案：D
A：判决驳回上诉
B：裁定驳回上诉C：依法改判
D：裁定撤销原判决，发回重审
2、在诉讼中，被告市规划局不提供证据，下列哪些说法是正确的？
正确答案：AC
A：被告对作出的行政行为负有举证责任
B：被告未提交证据，所以必然会败诉C：大力公司提交的证据可以作为行政行为合法的证据
D：因大力公司只是第三人，所以其不得提交证据
3、法院在一审审理过程中，发现本案案情复杂且涉及商业秘密，下列哪些做法是错误的？
正确答案：ABC
A：人民法院直接决定公开审理
B：人民法院直接决定不公开审理C：本案可以由审判员独任审理
D：本案应当组成合议庭
1、市规划局的批准行为是（）
正确答案：AD
A：外部行政行为
B：内部行政行为C：行政确认
D：行政许可








99	县公安局对甲作出行政拘留10天、罚款5000元的处罚决定后随即执行。问：
3、立案受理后，一审法院应当在（）内审结此案？
正确答案：C
A：三个月
B：四个月C：六个月
D：九个月
4、一审法院判决驳回甲的诉讼请求，甲不服提起上诉，并在上诉中提出行政赔偿请求。二审人民法院认定公安局对甲的拘留违法，应如何处理此案？
正确答案：D
A：撤销一审判决，并确认拘留决定违法，并直接告知甲就赔偿问题另行起诉
B：撤销一审判决，并确认拘留决定违法，就赔偿问题进行调解，调解不成应将全案发回重审C：撤销一审判决，并确认拘留决定违法，就赔偿问题进行调解，调解不成应将行政赔偿部分发回重审
D：撤销一审判决，并撤销拘留决定，并就赔偿问题进行调解，调解不成的，告知甲就赔偿的问题另行起诉
1、甲欲申请行政复议，则其可以向哪些行政机关申请复议？
正确答案：BC
A：县公安局的负责人,A：区公安局的负责人
B：县人民政府,B：区人民政府C：市公安局,C：市公安局
D：市人民政府,D：市人民政府
2、甲复议之后，复议机关作出维持原处罚的复议决定。此时甲若欲提起行政诉讼，哪些法院有管辖权？
正确答案：BCD
A：甲工作的地方
B：甲的住所地C：县公安局
D：复议机关所在地

54	某县公安局民警甲在一次治安检查中被乙打伤，公安局认定乙的行为构成妨碍公务，据此对乙处以200元罚款。甲认为该处罚决定过轻。
4、本案中甲可以向乙提起（）？
正确答案：C
A：民事诉讼
B：刑事诉讼C：民事、刑事诉讼均不能提出
D：其他选项均不对
2、下列说法正确的是？
正确答案：A
A：对乙受到的处罚决定，甲既不能申请复议，也不能提起行政诉讼
B：对乙受到的处罚决定，甲能申请复议，不能提起行政诉讼C：对乙受到的处罚决定，甲不能申请复议，能提起行政诉讼
D：对乙受到的处罚决定，甲能申请复议，能提起行政诉讼
3、甲受伤后医药费、营养费由（）补偿？
正确答案：C
A：甲
B：乙C：国家
D：其他选项均不是
1、本案中合法权益受到侵害的当事人是？
正确答案：D
A：甲
B：乙C：市政府
D：公安局












78	2016年7月1日，县公安局以甲偷开乙的轿车为由，向其送达1000元罚款的处罚决定书。甲对此不服，欲寻求救济，问：
3、甲对一审判决表示不服，则应当在判决书送达之日起（）内提出上诉？
正确答案：C
A：10天
B：12天C：15天
D：20天
4、下列说法正确的是：
正确答案：BC
A：对甲偷开的车，县公安局可以扣押
B：甲如果能证明申请撤回行政复议申请违背其真实意思表示，可以同一事实和理由再次对该处罚决定提起复议申请C：甲逾期不缴纳1000元罚款，县公安局可以每日按照罚款数额的3%加处罚款
D：甲未经复议，于2016年9月21日其诉至法院，法院不应当受理甲的起诉
2、甲申请行政复议后，行政机关作出维持决定。甲又欲提起行政诉讼，此时法院的级别管辖如何确定？
正确答案：B
A：根据复议机关确定级别管辖
B：根据原行政机关确定级别C：由行政相对人自由选择
D：由行政机关自由选择
1、若甲欲申请行政复议，则可以向哪些行政机关申请？
正确答案：AD
A：县人民政府
B：市人民政府C：县公安局
D：市公安局


















31	甲与乙婚后购买一套房屋，产权证载明所有权人为乙。后双方协议离婚，约定房屋赠与女儿，甲可以居住房屋至女儿满18岁，但未办理房屋所有权转移登记。不久，乙与丙签订抵押借款协议，将房屋抵押给丙，2005年10月8日，丙取得房产局发放的房屋他项权利证书。2006年11月7日，丙在联系不到乙的情况下，找到甲并出示抵押相关材料和证书，甲才知道房屋被抵押，遂要求房产局解决。未获得满意答复后，甲于2007年1月16日向法院起诉请求注销该证书，同时以丙为被告向法院提起民事诉讼，请求确认抵押借款协议无效。
1. 下列说法正确的是
正确答案：C
A：甲提起行政诉讼的起诉期限应自2005年10月8日起计算
B：甲的起诉已经超过起诉期限C：法院应当中止行政诉讼，待民事诉讼审结后再恢复诉讼
D：法院应当中止民事诉讼，待行政诉讼审结后再恢复诉讼
2. 关于起诉期限的说法，正确的是
正确答案：ACD
A：公民、法人或者其他组织直接向人民法院提起诉讼的，应当自知道或者应当知道作出行政行为之日起6个月内提出，法律另有规定的除外。
B：对涉及不动产的行政行为从作出之日起超过10年、其他具体行政行为从作出之日起超过3年提起诉讼的，人民法院不予受理C：由于不属于起诉人自身的原因超过起诉期限的，被耽误的时间不计算在起诉期间内
D：因人身自由受到限制而不能提起诉讼的，被限制人身自由的时间不计算在起诉期间内
3. 在诉讼过程中，有下列哪些情形的，中止诉讼
正确答案：ABCD
A：原告死亡，须等待其近亲属表明是否参加诉讼的
B：原告丧失诉讼行为能力，尚未确定法定代理人的C：作为一方当事人的行政机关、法人或者其他组织终止，尚未确定权利义务承受人的
D：一方当事人因不可抗力的事由不能参加诉讼的
4. 在诉讼过程中，有下列哪些情形的，终结诉讼
正确答案：BCD
A：原告死亡，中止诉讼满60日仍无人继续诉讼的
B：原告死亡，没有近亲属的C：原告死亡，近亲属放弃诉讼权利的
D：作为原告的法人或者其他组织终止后，其权利义务的承受人放弃诉讼权利的
5. 下列说法，错误的是
正确答案：BD
A：被告对平等主体之间民事争议所作的裁决违法，民事争议当事人要求人民法院一并解决相关民事争议的，人民法院可以一并审理
B：被告对平等主体之间民事争议所作的裁决违法，民事争议当事人要求人民法院一并解决相关民事争议的，人民法院应告知其另行起诉C：人民法院审理行政案件，除依照行政诉讼法和行政诉讼法解释外，可以参照民事诉讼的有关规定
D：行政机关根据法律的授权对平等主体之间民事争议作出裁决后，当事人在法定期限内不起诉又不履行，作出裁决的行政机关在申请执行的期限内未申请人民法院强制执行的，生效具体行政行为确定的权利人或者其继承人、权利承受人在180日内可以申请人民法院强制执行






209	老刘与邻居争执，将邻居打伤。邻居报警后，在公安局内工作的邻居的亲戚对老刘进行殴打，并做出拘留20天处罚。老刘声称其有亲戚是当地人民法院法官，不服处罚，欲向人民法院提起行政诉讼。
2、在审判过程中，老刘气焰嚣张，威胁审判人员，人民法院决定对其拘留，须经（）批准。
正确答案：B
A：审判委员会
B：人民法院院长C：审判长
D：合议庭
4、当事人对已经发生效力的判决、裁定，认为确有错误的，可以向（）申请再审，但判决、裁定不停止执行。 
正确答案：D
A：原审人民法院
B：最高人民法院C：高级人民法院
D：上一级人民法院
1、考虑到老刘亲戚是当地法官，在行政诉讼案件的审理中，审判人员的回避，由（）决定。
正确答案：B
A：审判委员会
B：院长C：审判长
D：合议庭
3、（）行政行为，人民法院可以判决撤销或者部分撤销，并可以判决被告重新作出行政行为。
正确答案：ABCD
A：主要证据不足的
B：明显不当的C：违反法定程序的
D：超越职权的

























21	2006年6月的一个周日晚上，赵某参加同学聚会后开车回家途中，遇到交警进行专项检查。经交警用酒精测试议测试，赵某的血液精精含量为50mg/100ml(国家标准：大于等于20mg/100ml为饮酒；大于等于80mg/100ml为醉酒）。交警认定赵某为饮酒后驾车，根据《道路交通安全法》相关规定作出处罚：暂扣驾驶证1月，并处200元罚款。赵认为处罚太重，希望改为警告处罚，至多罚100元了结。但交警不同意。赵某不服，拟直接向法院提起行政诉讼，请求变更原行政处罚决定。
1. 交警于周日晚上的执法检查行为
正确答案：A
A：属于公务行为
B：属于以权谋私C：属于越权执法
D：不属于公务行为
2. 得出上题结论的理由是
正确答案：C
A：交警周日晚的检查不是在工作日，故不属于公务行为
B：交警开展的专项检查，属于“运动式”执法，不属于常态化的执法行为C：交通管理部门组织的与其职权相关的执法检查行为，属于公务行为
D：交警的行为具有擅断性
3. 根据行政处罚法的规定，赵某依法享有哪些权利
正确答案：ABCD
A：被告知权
B：确认执法人员身份的权利C：陈述、申辩权
D：申请复议或提起诉讼
4. 对赵某能否直接向法院提起行政诉讼，下列说法正确的是
正确答案：CD
A：赵某只可以选择行政诉讼或复议中的一项救济
B：赵某可以先向法院提起行政诉讼后复议C：赵某可以直接向法院起诉
D：赵某可以申请行政复议，对复议决定不服的，还可以向法院提起行政诉讼
5. 法院是否可以变更交通管理机关对赵某作出的行政处罚，为什么？
正确答案：BC
A：可以；交通管理机关的行政处罚确属违法
B：不可以；交警处罚程序没有违法，而且按照处罚标准进行了处罚C：不可以；交警对赵某的处罚没有明显不当
D：可以；交警拒绝赵某的求情，违反法定程序作出处罚








167	张某因与范某打架斗殴，被乡派出所拘留5日。被放出后，过了两天，又因聚众赌博被乡派出所罚款500元。又过了两天，张某因盗窃刘某财物，被乡派出所处以拘留10日，罚款800元。张某不服，欲直接提起行政诉讼。
1、本案张某能够以乡派出所为被告提起行政诉讼的行政行为是（）。
正确答案：B
A：张某因打架斗殴被乡派出所拘留5日
B：张某因聚众赌博被乡派出所罚款500元C：张某因盗窃被乡派出所拘留10日，罚款800元
D：其他选项都是
4、若张某仅起诉派出所因其聚众赌博而对其罚款500元的行政行为，在审理过程中，派出所将罚款从500元改为100元，张某撤诉，人民法院同意张某的撤诉。但过了几天，张某觉得100元的罚款仍过重，又向原审法院提起诉讼，原审法院应当（）。
正确答案：ABD
A：不予受理
B：已经受理的，不予立案C：已经立案的，应当判决驳回诉讼请求
D：已经立案的，应当裁定驳回起诉
3、若张某错列被告且经人民法院告知后仍拒绝变更的，已经立案的人民法院应当（）。
正确答案：C
A：判决驳回起诉请求
B：继续审理C：裁定驳回起诉
D：自动变更被告
2、若张某无正当理由，逾期提起行政诉讼的，则人民法院应当（）。
正确答案：D
A：受理
B：立案C：已经立案的，应当判决驳回诉讼请求
D：已经立案的，应当裁定驳回起诉































11	甲某开办一煤炭生产企业，并在取得生产许可后购买设备投入生产，但煤炭主管部门突然撤销甲某行政许可，给其造成重大经济损失，甲某欲要求赔偿
1. 下列可以作为煤炭主管部门撤销行政许可的事由是
正确答案：ABCD
A：申请人不具备申请资格
B：申请人不符合法定条件C：甲某通过贿赂取得行政许可
D：煤炭主管部门违反法定程序作出准予许可
2. 甲某向煤炭主管部门提出的赔偿属于
正确答案：AC
A：行政赔偿
B：刑事赔偿C：国家赔偿
D：民事赔偿
3. 甲某如何提出赔偿请求
正确答案：ACD
A：直接向该煤炭主管部门提出
B：向煤炭主管部门的同级人民政府提出C：申请行政复议时一并提出
D：提起行政诉讼时一并提出
4. 接到甲某申请后，赔偿义务机关以下处理正确的是
正确答案：ABCD
A：自收到申请之日起两个月内作出是否赔偿的决定
B：甲某当面递交申请书的，赔偿义务机关应当当场出具加盖本行政机关专用印章并注明收讫日期的书面凭证C：甲某申请材料不齐全的，赔偿义务机关应当当场或者在五日内一次性告知需要补正的全部内容
D：赔偿义务机关作出赔偿决定，应当充分听取甲某的意见，并可以与甲某就赔偿方式、赔偿项目和赔偿数额进行协商
5. 若甲某的赔偿请求成立，其能获得的赔偿有
正确答案：AB
A：企业停业期间的员工基本工资
B：企业停业期间应付的厂房房租C：预期盈利收入
D：客户流失导致的损失

















129	2010年5月11日，甲市的A县公安局以王某偷开李某的轿车为由，向其送达100元罚款的处罚决定书。王某不服，于同月19日向甲市公安局申请行政复议。市公安局维持原处罚决定，王某不服提起诉讼。
3、依据《行政诉讼法》，王某可以在收到复议决定书之日起多长时间内提起行政诉讼？
正确答案：B
A：7日
B：15日C：30日
D：60日
2、本案的被告是？
正确答案：AC
A：A县公安局
B：A县人民政府C：甲市公安局
D：甲市人民政府
4、若人民法院当场不能判定是否符合起诉条件，应当接收起诉状，出具注明收到日期的书面凭证，并在几日内决定是否立案？
正确答案：A
A：7日
B：10日C：15日
D：30日
1、下列哪个法院对本案有管辖权？
正确答案：AB
A：A县公安局所在地的人民法院
B：甲市公安局所在地的人民法院C：甲市的B县公安局所在地的人民法院
D：甲市的C县公安局所在地的人民法院















22	陈某未经批准在自家墙外搭建临时建筑，市规划局知道该情况后，责令陈某限期拆除违章建筑，陈某拒不执行。规划局作出强制拆除的决定，事先未通知陈某，在其家中无人的情况下，强制拆除陈某搭建的临时建筑，不慎还拆除了陈某原有房屋的厨房。陈某不服向法院提起诉讼。
1. 在强制执行过程中，规划局是否存在违法行为？若存在，有哪些？
正确答案：ACD
A：存在违法行为
B：不存在违法行为C：未经催告陈某，即作出强制拆除决定
D：强行拆除了除违章建筑以外的合法建筑
2. 陈某是否可以提出行政诉讼？为什么？
正确答案：AD
A：可以提起行政诉讼
B：不可以提起行政诉讼C：如果陈某经常家中找不着人，有关部门也可以在无人情况下拆除违章建筑
D：执行人员在被拆除人员不知道的情况下强制执行是不合法的
3. 本案中，规划局如要强制拆除的，应当
正确答案：ABC
A：公告
B：限陈某一定期限内自行拆除C：陈某在法定期限内不申请行政复议或者提起行政诉讼，又不拆除的，规划局可以强制拆除
D：规划局无权强制拆除，应申请法院强制拆除
4. 陈某起诉后向法院提供物证，该物证应当符合哪些要求
正确答案：ABC
A：提供原物
B：提供原物确有困难的，可以提供与原物核对无误的复制件或者证明该物证的照片、录像等其他证据C：原物为数量较多的种类物的，提供其中的一部分
D：原物为数量较多的种类物的，必须全部提供
5. 陈某起诉后，被告向人民法院申请保全证据的，说法正确的是
正确答案：ABC
A：应当在举证期限届满前以书面形式提出申请保全证据
B：申请保全证据，应说明证据的名称和地点、保全的内容和范围、申请保全的理由等事项C：申请保全证据的，人民法院可以要求其提供相应的担保
D：申请保全证据的，人民法院应当要求其提供相应的担保






245	金某经常遭到一个精神病人殴打，于是向某区公安分局某派出所报案，但派出所不予理睬。金某向区公安分局申请行政复议，但是区公安分局受理后，逾期没有做出决定。
2、金某对区公安分局不予答复的行为能否向法院提起诉讼?     
正确答案：C
A：不可以
B：可以，在复议期限届满的七日内向法院提起诉讼C：可以，在复议期限届满的十五日内向法院提起诉讼
D：可以，在复议期限届满的二十日内向法院提起诉讼
4、在本案中，人民法院接到金某起诉状后，应当在（）作出立案或者裁定不予受理。     
正确答案：C
A：3日之内
B：5日之内C：7日之内
D：10日之内
3、行政复议程序中，行政机关作出复议决定的期间一般是:   
正确答案：D
A：5日
B：15日C：30日
D： 60日
1、在本案中，金某提起行政复议，应当在何时提出？  
正确答案：D
A：金某应当自派出所逾期履行之日起7日内提出行政复议申请
B：金某应当自派出所逾期履行之日起10日内提出行政复议申请C：金某应当自派出所逾期履行之日起30日内提出行政复议申请
D：金某应当自派出所逾期履行之日起60日内提出行政复议申请

















38	《市卫生办关于采集血液等若干问题的意见》规定，采血行为必须获得市卫生办的采血资格证书。某市卫生局经调查取证，认定某公司实施了未经许可擅自采集血液的行为，于2007年11月7日决定取缔该公司非法采集血液的行为，同时没收5只液氮生物容器。某公司不服，向法院起诉。
1. 没收5只液氮生物容器属于（）
正确答案：B
A：证据保全措施
B：行政处罚C：先予执行
D：行政强制措施
2. 某公司起诉，管辖法院为（）
正确答案：A
A：市卫生局所在地法院
B：公司所在地法院C：省卫生厅所在地法院
D：市政府所在地法院
3. 《市卫生办关于采集血液等若干问题的意见》对采血需获得市卫生办的采血资格证书的规定，属于（）
正确答案：A
A：设定行政许可
B：设定行政处罚C：设定行政强制
D：设定行政确认
4. 关于《市卫生办关于采集血液等若干问题的意见》,下列说法正确的是（）
正确答案：AC
A：《市卫生办关于采集血液等若干问题的意见》设定的资格证书违法
B：《市卫生办关于采集血液等若干问题的意见》设定的资格证书合法C：若公司认为《市卫生办关于采集血液等若干问题的意见》违法，不能直接向法院主张违法
D：若公司认为《市卫生办关于采集血液等若干问题的意见》违法，可以直接向法院主张违法
5. 下列说法,正确的是？
正确答案：ABCD
A：市卫生局在调查时，执法人员不得少于两人，并应当向当事人出示证件
B：若市卫生局当场作出处罚决定，某公司不服申请复议的期限应自决定作出之日起计算C：若某公司起诉，市卫生局向法院提供的现场笔录的效力，优于某公司的证人对现场的描述
D：若某公司认为市卫生局执法人员与自己有直接利害关系的，可以要求其回避该案的调查













180	某市A区红荔中学初中三年级学生甲某被区公安局以15岁谈恋爱为由拘留2天。甲某不服，其父乙向A市公安分局申请行政复议。A市公安分局作出撤销行政拘留但处以50元罚款的复议决定。甲某及其父乙均不服，向法院提起行政诉讼。
4、不满复议机关决定，起诉后本案中的被告是？
正确答案：C
A：区公安局
B：市公安局C：区公安局、市公安局
D：其他选项均不对
3、在收到复议决定书（）日内甲某及乙某可以向人民法院提起诉讼
正确答案：B
A：7
B：15C：30
D：60
2、如果法院作出撤销判决，甲某欲申请行政赔偿，试确定本案的赔偿义务机关。
正确答案：C
A：都由A区公安分局进行赔偿
B：都由市公安局进行赔偿C：15天拘留的行为以A区公安分局为赔偿义务机关，50元罚款的处罚以市公安局为赔偿义务机关
D：15天拘留的行为以市公安局为赔偿义务机关，50元罚款的处罚以A区公安分局为赔偿义务机关
1、本案的管辖法院是
正确答案：AB
A：A区人民法院
B：市公安局所在地的基层人民法院C：中级人民法院
D：高级人民法院





2	2008年7月5日，某县环保局执法检查发现某热电公司新增一台锅炉和发电机组，未经验收投入生产，该环保局遂对其进行调查取证，立案查处，拟作出责令未经验收的锅炉和发电机组停止生产，罚款6万元的决定。
1. 本案中，热电公司可以：
正确答案：ACD
A：向县人民政府提起行政复议
B：向市人民法院提起诉讼C：向上一级环保局提起行政复议
D：向县人民法院提起诉讼
2. 县环保局作出责令停止生产和罚款6万元的决定之前，应当：
正确答案：BCD
A：说服当事人接受处罚决定
B：告知当事人有要求举行听证的权利C：应当事人要求组织听证
D：承担组织听证的费用
3. 热电公司要求听证的，可以：
正确答案：ABCD
A：在县环保局告知后三日内提出
B：法定代表人可以亲自参加听证C：委托一至二人代理听证
D：进行申辩和质证
4. 热电公司逾期不履行行政处罚决定的，县环保局可以：
正确答案：CD
A：拍卖热电公司未经验收设施
B：直接查封热电公司未经验收设施C：申请人民法院强制执行
D：每日按照罚款数额的3%加处罚款
5. 县环保局制作的行政处罚决定书应当：
正确答案：ABCD
A：盖有县环保局的印章
B：依法送达热电公司C：载明申请行政复议或者提起行政诉讼的途径和期限
D：载明作出处罚决定的日期

















57	2016年12月7日，某区政府工作人员以违反计划生育法律政策为理由，将马某夫妇家的笔记本电脑带走，同年12月31日，区政府工作人员又在孙某任教的学校将其带走，次日放回

3、区政府的哪些做法是错误的？
正确答案：AB
A：扣押相对人的财产
B：限制相对人的人身自由C：放回教职员工
D：计划生育检查
4、孙某可以如何寻求行政法上的救济？
正确答案：AB
A：行政复议
B：行政诉讼C：民政诉讼
D：仲裁
2、本案中的行政法律关系的行政主体是谁？
正确答案：A
A：区政府
B：学校C：区政府工作人员
D：教职员工
1、孙某可以对什么机构提出行政诉讼
正确答案：B
A：学校
B：区政府C：市政府
D：公安局








81	A省B市C县卫生行政部门因某饭馆的卫生质量存在严重问题，遂以违反《公共场所卫生条例》为由，对其作出吊销卫生许可证的处罚决定。
3、行政相对人对复议结果不服，则应当自收到复议决定书之日起（）内向人民法院提起诉讼？
正确答案：B
A：十二
B：十五C：二十
D：三十
4、若行政相对人未经复议，直接起诉C县卫生行政部门，应由哪一级人民法院管辖？
正确答案：D
A：最高人民法院
B：高级人民法院C：中级人民法院
D：基层人民法院
2、行政相对人不服此处罚决定，可向（）申请行政复议？
正确答案：BD
A：县卫生行政部门
B：县人民政府C：市人民政府
D：市卫生行政部门
1、C县卫生行政部门的行政行为属于：
正确答案：A
A：行政处罚
B：行政强制措施C：行政强制执行
D：行政监督检查

137	市林业局接到关于张某毁林采矿的举报，遂致函当地县政府，要求调查。县政府召开专题会议形成会议纪要：由县林业局、矿产资源管理局与安监局负责调查处理。经调查并与张某沟通，三部门形成处理意见：要求张某合法开采，如发现有毁林或安全事故，将依法查处。再次接到举报后，三部门共同发出责令张某立即停止违法开采，对被破坏的生态进行整治的通知。张某不服，提起行政诉讼。
1、下列行政机关的行为不具有可诉性的是（）。
正确答案：AB
A：市林业局的致函
B：县政府的会议纪要C：三部门的通知
D：其它选项都不可诉
3、若受理法院发现受理的案件不属于本院管辖的，应当（）。
正确答案：D
A：继续审理
B：由上级人民法院立案、受理C：报请上级人民法院指定管辖
D：移送有管辖权的人民法院
2、受理法院的级别是（）。
正确答案：A
A：基层人民法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：最高人民法院
4、本案的被告是（）。
正确答案：BCD
A：市林业局
B：县林业局C：县矿产资源管理局
D：县安监局


























64	2002年底，王某按照县国税局要求缴纳税款12万元。2008年初，王某发现多缴税款2万元。同年7月5日，王某向县国税局提出退税书面申请。7月13日，县国税局向王某送达不予退税决定。复议机关维持县国税局决定。
2、复议机关是？
正确答案：D
A：县国税局
B：法院C：人民政府
D：县国税局的上一级国税局
4、以下说法正确的是？
正确答案：AC
A：行政复议机关应当自受理申请之日起60日内作出行政复议决定
B：复议机关应自收到王某复议申请书之日起二个月内作出复议决定C：复议期限延长期限最多不超过三十日
D：复议机关应自收到王某复议申请书之日起一个月内作出复议决定
3、不满复议机关决定，起诉后本案中的被告是？
正确答案：C
A：县国税局
B：复议机关C：县国税局、复议机关
D：其余选项均不对
1、王某不服复议机关决定，可以向（）起诉
正确答案：B
A：人民政府
B：法院C：检察院
D：国税局







































20	省工商局认定某黄金饰品公司在2009年到2010年期间，先后两次从无黄金饰品经营权的某厂购买黄金20公斤，总金额120万元，其买卖行为，违反了相关的法律。省工商局依法对该公司作出10万元罚款的行政处罚。黄金饰品公司不服处罚，提起行政复议。复议机关维持原决定。黄金饰品公司遂提起行政诉讼。法院依法向被告送达起诉状副本。工商局在开庭审理后，庭审结束前提交自己掌握的确凿证据，证据非常充分有力。
1. 法院应该作出何种判决？
正确答案：D
A：对工商局所作的行政处罚予以确认
B：重新确定对该黄金饰品公司的处罚C：认定行政处罚证据充分，判决维持
D：认定行政处罚证据不足，判决撤销
2. 法院作出如上判决的法律依据是？
正确答案：ACD
A：在行政诉讼中，被告对其作出的具体行政行为承担举证责任
B：在行政诉讼中，被告不提供或者无正当理由逾期提供证据、依据的，由法院主动调查C：被告应当在收到起诉状副本之日起15日内提交答辩状，并提供作出行政行为的证据、依据
D：被告不提供或者无正当理由逾期提供的，应当认定该行政行为没有证据、依据
3. 本案中行政复议机关是
正确答案：BD
A：省工商局
B：省人民政府C：国务院
D：国家工商总局
4. 黄金饰品公司可在（）提出行政诉讼？
正确答案：B
A：收到行政复议决定书之日起6个月内
B：收到行政复议决定书之日起15日内C：自行政复议期满之日起15日内
D：自行政复议期满之日起10日内
5. 若有下列哪些情形之一的，省工商局经法院准许可以补充相关证据
正确答案：C
A：省工商局不了解自己的举证责任和期限的
B：省工商局在作出具体行政行为时已经收集证据，但因不可抗力等正当事由不能提供的C：黄金饰品公司在诉讼过程中，提出了其在被行政处罚时没有提出的理由或证据
D：省工商局收集证据确实有困难的

113	某县交通运输局依据该省交通运输厅发布的文件，对车主甲驾车收取新建大桥过桥费，车主甲对该征收行为不服而提起行政复议。
3、如果甲起诉的被告错误，法院经审理要求变更被告，甲不同意。法院下列哪种做法是正确的：
正确答案：C
A：强制变更被告
B：裁定不予受理C：裁定驳回起诉
D：裁定终结诉讼
1、甲可以向哪些行政机关申请行政复议？
正确答案：AC
A：县人民政府
B：省人民政府C：市交通运输局
D：省交通运输厅
2、经审查，复议机关作出了维持决定，甲应当自收到复议决定之日起（）内提起行政诉讼？
正确答案：B
A：十日
B：十五日C：二十日
D：二十五日
4、被告在法定期间内没有提交答辩状，人民法院下列哪些做法是错误的？
正确答案：BCD
A：继续审理
B：按撤诉处理C：缺席判决
D：径行判决支持原告的诉讼请求











3	2010年7月29日，某县工商局在执法检查时发现某饮食店无工商营业执照，即派一名执法人员对该饮食店店主王某进行调查询问，该执法人员未出示执法证件。王某发现这名执法人员是对面“笑笑饮食店”店主的亲戚，即向其表示不愿接受询问，该执法人员未予理睬，仍当场作出罚款2000元的决定。
1. 本案中，王某哪些权利受到侵犯？
正确答案：ACD
A：申请回避权
B：正常经营权C：陈述权
D：申辩权
2. 本案中，工商局调查时应该：
正确答案：ABCD
A：执法人员不少于2人
B：向当事人出示执法证件C：保障当事人申辩权
D：接受当事人的回避申请
3. 本案中，工商局执法人员不可以：
正确答案：ABCD
A：由1名执法人员进行调查
B：不听当事人陈述和申辩C：当场作出罚款2000元的决定
D：不出示执法证件
4. 当场作出行政处罚决定，需满足的条件有：
正确答案：ABCD
A：违法事实确凿
B：有法定依据C：对公民处以50元以下罚款或者警告
D：对法人或者其他组织处以1000元以下罚款或者警告
5. 王某不服处罚决定，可以：
正确答案：ABD
A：向某市工商局申请行政复议
B：向县人民法院提起行政诉讼C：向县监察局提起申诉
D：向县政府提起行政复议



49	某口腔门诊部经市卫生局批准建立，取得《医疗机构执业许可证》。2010年1月，该门诊部聘请了来自外地的于某、张某从事诊疗活动。同年3月24日，市卫生局执法人员到该门诊部检查时发现于某、张某在从事牙科诊疗活动。经查，于某、张某具备执业医师资格，但未办理变更注册手续，遂立案查处。同年5月30日，市卫生局认定该门诊部使用非卫生技术人员从事医疗活动，违反了相关法律法规的规定，遂决定：一、罚款4000元；二、吊销《医疗机构执业许可证》。根据有关法律，请回答下列问题：
1. 关于医疗机构执业许可，下列说法正确的是（ ）
正确答案：BCD
A：卫生部的规章可以设定医疗机构执业许可
B：市卫生局应根据某口腔门诊部的专业人员构成、技术条件等考核结果作出是否同意其执业许可C：市卫生局应当在批准某口腔门诊部建立之日起10个工作日内颁发《医疗机构执业许可证》
D：省人大常委会审议通过的地方性法规可以设定吊销《医疗机构执业许可证》
2. 市卫生局执法人员在对门诊部进行检查时，应遵守哪些程序要求？
正确答案：BCD
A：执法人员不得少于3人
B：询问或者检查应当制作笔录C：与当事人有直接利害关系的，应当回避
D：出示执法证件
3. 市卫生局在作出《行政处罚决定书》之前，应向门诊部告知哪些事项？
正确答案：ABCD
A：作出处罚决定的事实、理由
B：当事人有权申请听证C：作出处罚决定的依据
D：当事人有权申辩
4. 如门诊部对市卫生局的拟处罚决定申请听证，以下说法正确的是（）
正确答案：B
A：门诊部应当在被告知听证权后5日内提出听证申请
B：市卫生局应当在听证的7日前通知门诊部举行听证的时间、地点C：门诊部法人代表应当亲自参加听证
D：市卫生局应根据听证笔录作出处罚决定
5. 市卫生局作出的《行政处罚决定书》应当载明哪些事项？
正确答案：ACD
A：门诊部的名称、地址
B：执法人员姓名及签章C：作出处罚决定的日期
D：处罚的事实和法律依据







































176	某房地产开发公司将建设新小区的建筑工程承包给无资格证书且无经验的吴某，吴某在施工时引发事故。市安全监督管理局对房地产开发公司罚款五万元。房地产开发公司对市安全监督管理局罚款决定不服，向复议机关申请复议，复议机关作出维持决定，房地产开发公司不服提起诉讼。
1、若房地产开发公司仅起诉市安全监督管理局，则人民法院应当（）。
正确答案：AB
A：应当告知房地产开发公司追加复议机关为被告
B：不同意追加复议机关的，应当将复议机关列为共同被告C：不同意追加复议机关的，应当将复议机关列为第三人
D：继续审理
3、若本案的复议机关为市政府，本案有管辖权的法院的级别是？
正确答案：A
A：基层人民法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：最高人民法院
2、受理案件的有管辖权的人民法院由于特殊原因不能行使管辖权的，则（）。
正确答案：B
A：自行移送至其他同级法院
B：由上级人民法院指定管辖C：自行移送至上级人民法院
D：其他选项提到的做法都对
4、被告举证时应当提供（）。
正确答案：AB
A：做出该处罚行为时已经收集的证据
B：做出该处罚行为所依据的规范性文件C：不需要提供证据
D：审理过程中收集的证明该处罚行为合法的证据























































6	县建设局接群众举报称，A开发公司的某房屋工程未办理工程质量监督手续和工程施工许可证擅自开工建设，该局即指派执法人员李某前往调查取证。经查实，A开发公司违法事实确凿，县建设局拟依法对其作出罚款35万元的行政处罚，并在作出处罚决定前，向A开发公司当面送达了听证告知书。A公司当即要求组织听证，县建设局通知其次日下午到局机关参加听证。听证由本案调查人员李某主持，A开发公司进行了申辩和质证，并在听证笔录上签字，同时A开发公司按照县建设局的要求交纳了听证费用300元。听证结束后，县建设局对A开发公司作出罚款35万元的
1. 本案中,县建设局哪些行为违法？
正确答案：ABCD
A：派李某一人前往现场调查取证
B：通知A开发公司次日参加听证会C：李某主持召开听证会
D：要求A开发公司交纳300元听证费用
2. 关于本案中的听证，下列说法正确的是：
正确答案：ABD
A：A开发公司应在县建设局告知听证权后三日内提出
B：A开发公司可以委托代理人参加听证C：A开发公司无权申请李某回避
D：县建设局应当在听证的七日前通知A开发公司听证的时间、地点
3. 本案听证告知书内容应当包括
正确答案：ABC
A：拟作出行政处罚决定的事实
B：拟作出行政处罚的理由和依据C：A开发公司有要求举行听证的权利
D：举行听证会的时间
4. 关于本案中300元听证费，下列说法正确的是：
正确答案：C
A：听证费根据拟处罚额度确定
B：A开发公司可以适当承担听证费用C：A开发公司不承担听证费用
D：A开发公司可以要求降低费用
5. A开发公司不服县建设局行政处罚决定，可以
正确答案：BD
A：自收到行政处罚决定书之日起2个月内向市建设局申请行政复议
B：自收到行政处罚决定书之日起60天内向市建设局申请行政复议C：自收到行政处罚决定书之日起3个月内向县人民法院提出行政诉讼
D：自收到行政处罚决定书之日起6个月内向县人民法院提出行政诉讼












236	王某为甲县人，经常居住地为乙县。一日王某到丙县某钢厂去拉货，后丙县某钢厂怀疑王某在拉货的同时，将该钢厂的钢材偷拉走，遂向丙县公安局报案，丙县公安局干警李某对王某当场作出罚款1500元同时拘留15天的决定。王某对此不服。
3、如果王某向法院提起行政诉讼，人民法院接到起诉状后，应当在（）作出立案或者裁定不予受理。   
正确答案：C
A：3日之内
B：5日之内C：7日之内
D：9日之内
4、本案中，王某被迫缴纳罚款的行为属于什么性质的行政处罚？
正确答案：C
A：人身自由罚
B：行为罚C：财产罚
D：声誉罚
2、当场作出罚款1500元是否合法? 
正确答案：A
A：不合法。对公民处以罚款50元以下的才可以当场作出罚款。
B：不合法。对公民处以罚款100元以下的才可以当场作出罚款。C：不合法。对公民处以罚款200元以下的才可以当场作出罚款。
D：合法
1、本案中，王某可以向（）提起行政复议。
正确答案：BC
A：丙县公安局
B：丙县政府C：丙县公安局的上级公安机关
D：丙县政府的上级政府

16	甲某系某出租汽车公司司机，2008年9月4日下午，甲某驾驶其出租汽车行至省会城市A市汽车站时搭载乘客乙某，后，甲某以要去交手机话费为由将乙某赶下车。第二天，乙某向A市交通运输管理处举报。经过调查，9月7日，A市交通运输管理处向甲某发出《道路运输违章处罚决定书》，以甲某拒载乘客，违反了A市《出租汽车客运管理办法》的规定，作出责令甲某停业整顿30天的行政处罚。
1. 政府规章能否设立停业整顿的行政处罚?
正确答案：B
A：有权设定
B：无权设定C：经授权可以设定
D：无法判断
2. A市政府的规章能设定哪些行政处罚种类？
正确答案：AC
A：警告
B：限制人身自由C：一定数量罚款的行政处罚
D：禁止营业
3. 哪些政府规章可以在法律、法规规定的给予行政处罚的行为、种类和幅度的范围内作出具体规定？
正确答案：BCD
A：某县人民政府
B：省、自治区、直辖市人民政府C：省、自治区人民政府所在地的市人民政府
D：经国务院批准的较大的市人民政府
4. 行政机关的以下哪些行为属于滥用职权的行为?
正确答案：ABCD
A：以权谋私
B：武断专横C：故意拖延
D：反复无常
5. 下列说法，正确的是
正确答案：ACD
A：市交通运输管理处作出责令停业处罚决定之前，应当告知甲某有要求举行听证的权利
B：甲某要求听证的，应当在行政机关告知后五日内提出C：市交通运输管理处应当在听证的七日前，通知甲某举行听证的时间、地点
D：听证应当制作笔录；笔录应当交甲某审核无误后签字或者盖章

118	甲村属于东县，乙村属于西县，现甲、乙两村对于他们之间的一条小河的所有权发生争议，遂提请二县的共同上一级政府――某市人民政府处理。市政府作出该河属于甲村的决定，乙村不服，申请复议。复议机关根据国务院作出的关于东县、西县行政区划勘定的决定，作出维持决定。对于复议机关的决定，乙村仍不服。
3、本案中，一方先行起诉，此时另一方又因同一案件向另一有管辖权的法院起诉，则法院应当作何处理？
正确答案：AC
A：法院于立案前发现这一事实，则应当不予立案
B：法院于立案前发现这一事实，则应当裁定驳回起诉C：法院立案后发现这一事实，应当裁定将案件移送给先立案的法院
D：法院立案后发现这一事实，应当裁定驳回起诉
4、立案受理后，一审法院应当在（）内审结此案？
正确答案：C
A：三个月
B：四个月C：六个月
D：九个月
2、乙村不服，向省人民政府申请复议的期限为：
正确答案：A
A： 自知道该具体行政行为之日起六十日内
B：自作出该具体行政行为之日起三十日内C：自知道该具体行政行为之日起三十日内
D：自作出该具体行政行为之日起六十日内
1、乙村申请行政复议的，那么复议机关为：
正确答案：B
A：某市人民政府
B：某省人民政府C：国务院
D：西县人民政府


115	某公司将承建的建筑工程承包给无特种作业操作资格证书的肖某，肖某在操作时引发事故。某省建设厅作出暂扣某公司安全生产许可证三个月的决定，市安全监督管理局对某公司罚款三万元。该公司对市安全监督管理局罚款不服，向法院起诉。
1、如果该公司对省建设厅的决定也不服，在法定起诉期间内向同一法院起诉的：
正确答案：BD
A：人民法院应不予受理
B：人民法院应当受理C：人民法院不能合并审理
D：人民法院可以合并审理
2、市安全监督管理局作出对该公司罚款三万元的决定：
正确答案：BCD
A：可以当场作出该行政处罚决定
B：不能当场作出该行政处罚决定C：作出处罚决定之前，必须全面、客观、公正地调查，收集有关证据
D：作出处罚决定之前，应当向当事人告知给予行政处罚的事实、理由和依据
3、审理过程中，当事人发现审判长王某（非法院院长）与作出处罚决定的行政人员田某存在恋人关系，下列说法正确的是：
正确答案：ABC
A：高某可以申请王某回避
B：王某应当自行回避C：王某的回避事项由法院院长决定
D：王某的回避事项由审判委员会决定
4、人民法院在审理该案应组成合议庭，关于合议庭的人数，正确的是：
正确答案：BD
A：2人
B：3人C：4人
D：5人








144	在2008年9月，A县公安局辖下派出所以“寻衅滋事，扰乱治安”为由，对杨某当场罚款50元。杨某不服，提起诉讼。受理法院决定适用简易程序。
3、本案可以适用简易程序的理由包括（）。
正确答案：AB
A：罚款是派出所依法当场作出的
B：本案涉及款额为二千元以下C：本案属于政府信息公开案件
D：本案属于当事人各方同意适用简易程序的
1、本案的被告是谁？
正确答案：B
A：A县公安分局,A：区公安局
B：派出所,B：市公安局C：A县政府,C：原告可任意选择其一
D：A县公安分局和派出所,D：区公安局与市公安局是共同被告
2、法院宣告判决时，对于当事人的上诉权利是（）。
正确答案：A
A：必须告知
B：可以告知C：不必告知
D：视情况而定
4、什么类型的案件不适用简易程序？
正确答案：BCD
A：一审
B：二审C：重审
D：再审




















220	钱某开店采用老鼠肉代替猪肉，被人举报后，工商部门对其进行查处并吊销了经营许可证。钱某不服。
3、本案中，钱某对处罚不服，如何救济？
正确答案：AC
A：行政复议
B：申诉C：行政诉讼
D：其他选项都不行
1、本案中，吊销许可证属于（）。
正确答案：B
A：人身自由罚
B：行为罚C：财产罚
D：声誉罚
2、本案中，老鼠肉作为证据之一，（）负有举证责任。
正确答案：A
A：工商部门
B：钱某C：举报人员
D：检测机构
4、钱某应当自知道受工商部门处罚后（）内提起诉讼？
正确答案：C
A：1个月
B：3个月C：6个月
D：1年


















































42	甲因父母工作变动转入A市某小学就读，成绩优秀。在小学毕业前夕申请参加本校保送生资格考试，但该校根据A市教育局文件规定的“外地户籍生不享有保送资格”内容，取消其保送生考试资格。甲的父亲不服，向A市教育局申请复议，请求撤销该文件的规定和该小学的决定，但市教育局一直未作答复。
1. 甲的父亲对市教育局不予答复的行为能否向法院提起诉讼?
正确答案：D
A：不可以
B：可以，直接向法院提起诉讼C：可以，在复议的同时向法院提起诉讼
D：可以，在复议期限届满的15日内向法院提起诉讼
2. 甲的父亲对市教育局不答复的行为能否申请行政复议？
正确答案：A
A：不可以
B：可以向省教育局申请行政复议C：可以向省政府申请行政复议
D：可以向市人民政府申请行政复议
3. 甲的父亲能否对市教育局的文件单独提起行政诉讼?
正确答案：D
A：可以。因为该文件影响了甲的权利
B：可以。通过诉讼可以纠正教育局的行为C：不能。因为该文件属于具体行政行为
D：不能。因为该文件属于抽象行政行为
4. 甲对某小学作出的取消其保送生考试资格这一行为，可以申请行政复议或提起行政诉讼吗
正确答案：D
A：可以，因为这一行为损害了甲受教育权
B：可以申请行政复议，但不能提起行政诉讼C：可以提起行政诉讼，但不能提起行政复议
D：既不能申请复议也不能起诉
5. 行政复议程序中，行政机关作出复议决定的期限一般是
正确答案：D
A：10日
B：15日C：30日
D：60日








28	马某开了家饺子店，王某声称自己吃了从马某店中购买的饺子后，食物中毒，要求马某赔偿损失未果，遂向某区卫生部门举报，办案人员叶某接到举报后，独自一人来到马某饺子店，二话不说即对马某开出了由某区卫生行政部门制发的罚款100元的收款收据。马某辩解说:“本店销售的是百年老字号水饺，你凭什么罚款?”叶某说:“你卖的饺子造成他人中毒，还敢抵赖?”于是立即将罚款增加到200元。马某拒绝缴纳罚款，叶某威胁道:“等着瞧，不想开店了?”马某怕事，只好缴纳罚款200元。叶某将罚款往口袋一装走人。
1. 叶某一人前去马某饺子馆进行案件调查合法吗？为什么？
正确答案：BC
A：合法
B：不合法C：行政机关在调查或者进行检查时，执法人员不得少于两人
D：行政机关在调查或者进行检查时，执法人员可以是一人
2. 叶某当即对马某开出由某区卫生行政部门制发的罚款100元收据的行为合法吗？为什么？
正确答案：AC
A：违法
B：合法C：叶某当场收缴罚款的，须向马某出具省一级财政部门制发的罚款收据，而不是某区卫生行政部门制发的罚款数据
D：叶某对违反行政管理秩序的马某当场处罚并当场收缴罚款程序合法
3. 叶某说：“你卖的饺子造成他人中毒，还敢抵赖?”于是立即将罚款增加到200元，属于什么行为
正确答案：B
A：超越职权
B：滥用职权C：违反法定程序
D：适用法律错误
4. 本案中，马某拒绝罚款的行为合法吗？为什么？
正确答案：AC
A：合法
B：违法C：行政处罚机关不出具财政部门统一制发的罚款收据的，当事人有权拒绝缴纳罚款。
D：行政行为一经作出，就有拘束力，当事人必须配合
5. 马某该如何行使自己的救济权
正确答案：AC
A：向区卫生部门的上一级部门申请复议
B：起诉办案人员叶某C：向区卫生部门所在地基层法院提起行政诉讼
D：向区卫生部门申诉，请求重新作出具体行政行为





32	2006年12月1日，某县工商局张某到个体经商户李某的音像商店，在未出示证件的情况下称有人举报李某出售《神秘园》盗版光碟，并当场作出罚款300元决定，并当场填写了预定格式的《行政处罚决定书》和罚款收据，准备现场收缴罚款。李某拒绝，张某决定加重处罚400元，于是双方发生争执，张某将李某打伤，花费医疗费450元。
1. 根据材料，李某出售的《神秘园》光碟是
正确答案：D
A：正版光碟
B：盗版光碟C：侵犯他人知识产权的光碟
D：目前材料看，未经过有关部门确实，其它三个选项都不确定
2. 张某的哪些行为违法
正确答案：ABC
A：未出示证件
B：告诉李某谁是举报人C：对李某加重处罚
D：出具罚款决定书和收据
3. 对于李某当场拒绝缴纳罚款，以下说法正确的有
正确答案：B
A：李某必须当场缴纳罚款
B：本案不存在可以当场缴纳罚款的情形，不应当当场收缴C：李某拒绝缴纳罚款，张某可以用商店内物品抵扣
D：李某不服张某现场缴纳罚款时，可以暴力抗法
4. 如果李某对处罚决定申请救济时，发现所依据的地方性文件《关于加强某市文化市场管理若干问题的通知》（以下简称《通知》）不合法时，下列说法正确的是
正确答案：AB
A：如果李某提起行政复议，可以一并向行政复议机关申请审查《通知》的合法性
B：如果李某提起行政诉讼，可以一并向法院申请审查《通知》的合法性C：李某可以单独对《通知》合法性提起行政复议
D：李某可以单就《通知》合法性提起行政诉讼
5. 如果李某提起行政诉讼，法院认为事实清楚、权利义务关系明确、争议不大，则下列说法正确的是
正确答案：AD
A：适用简易程序，由审判员独任审理
B：适用普通程序，由合议庭审理C：法院应当在立案之日起6个月内作出一审判决
D：法院应当在立案之日起45日内审结

36	许某与汤某系夫妻，婚后许某精神失常。二人提出离婚，某县民政局准予离婚。许某之兄认为许某为无民事行为能力人，县民政局准予离婚行为违法，遂提起行政诉讼。县民政局向法院提交了县医院对许某作出的间歇性精神病的鉴定意见。许某之兄申请法院重新进行鉴定。
1. 属于法院行政诉讼受案范围的有
正确答案：A
A：某县民政局准予离婚
B：县民政局向法院提交县医院对许某作出的间歇性精神病的鉴定意见C：许某之兄申请法院重新进行鉴定
D：许某与汤某提出离婚
2. 某县民政局准予离婚的行为是
正确答案：D
A：行政许可
B：行政处罚C：行政强制
D：行政确认
3. 关于举证责任的说法，正确的是
正确答案：BC
A：原告应当对县民政局准予离婚行为违法承担举证责任
B：原告可以对县民政局准予离婚行为违法承担举证责任C：县民政局应对准予离婚行为的合法性承担举证责任
D：县民政局无需对准予离婚行为的合法性承担举证责任
4. 以下说法，正确的是
正确答案：ABC
A：被告未经法庭许可中途退庭的，可以缺席判决
B：原告经传唤无正当理由拒不到庭的，可按照撤诉处理C：当事人有权对审判人员提出回避申请
D：该诉讼可以调解
5. 下列哪些选项是正确的?
正确答案：ABCD
A：行政诉讼中，鉴定时间不计算在诉讼期间
B：鉴定意见应有鉴定人的签名和鉴定部门的盖章C：县民政局向法院提交的县医院对许某作出的间歇性精神病的鉴定意见，经法庭审查属实，才能作为认定案件事实的根据
D：当事人申请法院重新鉴定应当在举证期限内提出
















128	某小区35户居民以甲市的A区规划局批准该小区居委会搭建的自行车棚影响通风、采光为由，向法院提起行政诉讼，要求法院撤销A区规划局的批准决定。
4、人民法院立案后，应该在多长时间期限内做出判决？    
正确答案：D
A：1个月
B：3个月C：5个月
D：6个月
3、若人民法院既不立案也不作出不予立案裁定，该区居民向上一级人民法院起诉，上一级人民法院受理后可以（）。
正确答案：CD
A：申请上级人民法院立案、审理
B：责令原下级人民法院立案、审理C：指定其他下级人民法院立案、审理
D：自行立案、审理
1、谁是此案的被告？
正确答案：A
A：A区规划局
B：甲市人民政府C：A区人民政府
D：甲市规划局
2、人民法院接到起诉状后，应当在（）日内作出立案或者裁定不予受理。
正确答案：B
A：5日
B：7日C：15日
D：30日




































93	某派出所以扰乱公共秩序为由扣押了张某的拖拉机。张某不服，欲向法院提起行政诉讼。
2、如果张某起诉的被告错误，法院经审理要求变更被告，张某不同意。法院下列哪种做法是正确的：
正确答案：C
A：强制变更被告
B：裁定不予受理C：裁定驳回起诉
D：裁定终结诉讼
1、关于张某提起的诉讼的期限，下列哪一说法是正确的：
正确答案：B
A：张某应当在知道作出该行政行为之日起三个月内提出
B：张某应当在知道作出该行政行为之日起的六个月内提出C：张某应当在知道作出该行政行为之日起的两年内提出
D：张某应当在知道作出该行政行为之日起的两个月内提出
4、关于该案的一审审理，下列哪些说法是正确的？
正确答案：AB
A：人民法院应当公开审理,A：人民法院应当公开审理
B：人民法院应当组成合议庭开庭审理,B：人民法院应当组成合议庭开庭审理C：人民法院应当不公开审理,C：人民法院应当不公开审理
D：人民法院应当组织调解,D：人民法院应当组织调解
3、张某提起行政诉讼至少应当符合下列哪些条件：
正确答案：ABCD
A：有具体的诉讼请求和事实根据
B：属于人民法院受案范围和受诉人民法院管辖C：应当有明确的被告
D：未超过诉讼时效










91	张某系个体户。某日,张某在A区工商局和A区技术监督局的联合执法检查中被认定为经营活动存在违法行为，并被处以1000元罚款。张某对此表示不服，准备向A区人民法院提起诉讼。
1、本案中的被告是谁？  
正确答案：AB
A：A区工商局
B：A区技术监督局C：A区人民政府
D：其它选项的说法都不正确
2、在本案中，如果张某选择了诉讼，人民法院当场不能判定是否符合起诉条件的，应当接收起诉状，并在（）决定是否立案。   
正确答案：A
A：7日之内
B：3日之内C：5日之内
D：9日之内
3、在行政诉讼中，对被诉具体行政行为承担举证责任的是（　　　）
正确答案：A
A：被告
B：原告C：证人
D：人民法院
4、在行政诉讼中，人民法院的裁定主要用于解决（　） 
正确答案：B
A：实体问题
B：程序问题C：回避问题
D：特殊事项问题













83	省政府发出通知，要求5年之内，所有进入本地市场销售的方便面都必须接受本地质检部门的检验，合格者方可销售。某外地方便面公司未经该地质检部门的检验即进行销售，县工商局对其作出罚款10000元的处罚决定。
2、若该公司认为省政府的通知不合法，其可以采取以下哪些措施？
正确答案：C
A：就省政府发出通知的行为单独提起行政诉讼
B：向市工商局申请行政复议C：起诉工商局的处罚行为，并申请一并审查省政府的通知
D：单独起诉工商局的处罚行为
4、人民法院在审理行政案件时，认为规范性文件不合法，应当如何处理？
正确答案：BC
A：认定规范性文件无效
B：不作为认定行政行为合法的依据C：向制定机关提出处理建议
D：直接对违法内容进行修改，使其合法
1、省政府发出通知是何种行政行为？
正确答案：AD
A：抽象行政行为
B：具体行政行为C：内部行政行为
D：外部行政行为
3、新《行政诉讼法》规定，人民法院审查规范性文件时不得审查下列哪些文件？
正确答案：AD
A：国务院制定的规范性文件
B：国务院部门制定的规范性文件C：地方人民政府制定的规范性文件
D：部门规章












































































































60	某区12户居民以某区规划局批准太平居委会搭建的自行车棚影响通风、采光和通行权为由，向法院提起诉讼，要求法院撤销规划局的批准决定。法院经审查，认定经规划局批准搭建的车棚不影响居民的通风、采光和通行权，且适用法律正确，程序合法。
3、关于太平居委会，以下说法正确的是？
正确答案：ABCD
A：太平居委会是搭建自行车车棚的主体
B：太平居委会与被诉的具体行政行为有法律上的利害关系C：太平居委会的权利义务可能受到判决影响
D：太平居委会为本案的第三人
1、本案中提出的诉讼为（）
正确答案：C
A：民事诉讼
B：刑事诉讼C：行政诉讼
D：经济诉讼
4、关于相关判决，以下说法正确的是
正确答案：AC
A：原告申请被告履行法定职责或者给付义务理由不成立
B：原告申请被告履行法定职责或者给付义务理由成立C：法院应判决驳回原告的诉讼请求
D：法院应判决维持某区规划局的批准决定
2、原告应推选（）名诉讼代表人参加诉讼
正确答案：A
A：1至5名
B：2至5名C：3至5名
D：5名以上



























61	《环境保护法》规定，当事人对行政处罚决定不服，可以在接到处罚通知之日起十五日内申请复议，也可以在接到处罚通知之日起十五日内直接向法院起诉。某县环保局依据《环境保护法》对违法排污企业作出罚款处罚决定，该企业不服。
1、如该企业申请复议，申请复议的期限应为
正确答案：B
A：30日
B：60日C：90日
D：120日
2、如该企业直接起诉，提起诉讼的期限应为
正确答案：D
A：三个月
B：四个月C：五个月
D：六个月
4、起诉期限从其知道或者应当知道诉权或者起诉期限之日起计算，但从知道或者应当知道具体行政行为内容之日起最长不得超过（）。
正确答案：D
A：90日
B：120日C：一年
D：两年
3、如该企业逾期不缴纳罚款
正确答案：D
A：县环保局可从该企业的银行账户中划拨相应款项
B：县环保局可扣押该企业的财产并予以拍卖C：县环保局可以查封该企业
D：县环保局应向人民法院申请强制执行









45	某高校学生王某因为在一次考试中作弊，被学校给予记过处分，后经过补考获得该科学分。后毕业时，王某所有成绩均达到毕业要求且成绩优异，但学校以王某曾经作弊为由，拒绝授予其学士学位。王某不服，向主管该校的省教育厅申请行政复议，教育厅以不属于复议受案范围为由拒绝受理，王某遂向该校所在地人民法院提起行政诉讼。
1. 某高校因拒绝授予王某学士学位被诉，其能否成为行政诉讼中的被告？
正确答案：C
A：不能，因为行政机关才可以成为被告，学校不具有行政机关的地位
B：不能，因为学校隶属于教委，所以应以教委为被告C：可以，因为它是《中华人民共和国教育法》明确授权的组织
D：无法判断
2. 关于处分行为，以下说法正确的是
正确答案：D
A：王某可以对学校处分提起行政诉讼
B：王某可以对学校处分提起行政复议C：王某可以对学校处分提起听证要求
D：处分是学校的内部管理行为，不能对此提出行政复议或诉讼
3. 王某应当自知道复议决定之日起多长时间内向法院起诉？
正确答案：C
A：5日
B：10日C：15日
D：30日
4. 关于王某的起诉，法院的做法正确的是
正确答案：ABC
A：对王某依法提起的诉讼，人民法院应当根据行政诉讼法第五十一条的规定，一律接收起诉状
B：能够判断符合起诉条件的，应当当场登记立案；不能当场判断的，应当在接收起诉状后7日内决定是否立案C：王某对不予立案裁定不服的，可以提起上诉
D：起诉状内容或者材料欠缺的，应当一次性在5日内全面告知需要补正的内容、补充的材料及期限
5. 若王某向法院起诉后，法院既不登记立案，也不作不予立案裁定的，则王某可以怎样做？
正确答案：D
A：请求上一级人民法院指令该法院进行处理
B：可以向上一级人民法院投诉C：请求该法院即刻进行处理
D：可以向上一级人民法院起诉










































110	北京市出租车司机韩某开车去石家庄，在某区与石家庄另一区居民田某的车相撞，因此发生纠纷并将田某打伤。石家庄某区公安分局作出将韩某罚款500元的处罚决定，并要求其赔偿田某损失及治疗费用的决定，韩某不服。
2、如果韩某提起行政诉讼，哪一法院具有管辖权？ 
正确答案：D
A：韩某住所地基层人民法院
B：北京市第一中级人民法院C：石家庄市中级人民法院
D：某区公安分局所在地的基层人民法院
3、在本案中，依照修改后的《行政诉讼法》，如果韩某直接向人民法院起诉的，应当自知道区公安分局作出行政行为之日起（）内提起。    
正确答案：D
A：1个月之内
B：2个月之内C：3个月之内
D：6个月之内
1、韩某可以采取什么方式救济自己的权利？
正确答案：ABD
A：可直接向法院起诉
B：可先提起复议，对复议决定不服再起诉 C：只能申请复议，不能提起行政诉讼
D：既可以直接起诉，也可以先经复议后对复议决定不服再起诉
4、韩某起诉后，田某参加诉讼处于什么法律地位?   
正确答案：D
A：原告
B：被告C：证人
D：第三人





200	杭州市出租车司机朱某开车去上海，在某地与人相撞，并引发纠纷打伤对方司机。某地公安局作出对朱某拘留15天，罚款500，并赔偿对方司机相关医疗费的决定，朱某不服。
3、如果朱某意外死亡，若近亲属放弃诉讼权利，应当（）。
正确答案：B
A：中止审理
B：终结诉讼C：视为撤诉
D：视情况而定
2、依照修改后的《行政诉讼法》，如果朱某直接向人民法院起诉的，应当自知道区公安分局作出行政行为之日起（）内提起。    
正确答案：D
A：1个月之内
B：2个月之内C：3个月之内
D：6个月之内
1、如果朱某提起行政诉讼，哪家法院具有管辖权？
正确答案：B
A：杭州市中级人民法院
B：某地公安局所在地的人民法院C：上海市中级人民法院
D：杭州市高级人民法院
4、朱某可以采取什么方式救济自己的权利？
正确答案：BC
A：只能申请复议，不能提起行政诉讼
B：直接向法院起诉C：可先提起复议，对复议决定不服再起诉 
D：携带管制刀具找对方司机理论


























188	刘某系某工厂职工，该厂经区政府批准后改制。刘某向区政府申请公开该厂进行改制的全部档案、拖欠原职工工资如何处理等信息。区政府作出拒绝公开的答复，刘某向法院起诉。
3、此案应由区政府所在地的（）管辖
正确答案：B
A：区法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：国务院
1、区政府在作出拒绝答复时，
正确答案：C
A：可不告知刘某
B：应告知刘某，可不说明理由C：应告知刘某并说明理由
D：告不告知刘某均可
2、刘某向法院起诉的期限为（）
正确答案：D
A：两个月
B：三个月C：四个月
D：六个月
4、此案的被告应为
正确答案：A
A：区政府
B：市政府C：区公安局
D：市公安局









52	市林业局接到关于孙某毁林采矿的举报，遂致函当地县政府，要求调查。县政府召开专题会议形成会议纪要：由县林业局、矿产资源管理局与安监局负责调查处理。经调查并与孙某沟通，三部门形成处理意见：要求孙某合法开采，如发现有毁林或安全事故，将依法查处。再次接到举报后，三部门共同发出责令孙某立即停止违法开采，对被破坏的生态进行整治的通知。

请回答下列问题。
4、村民甲、乙因自留地使用权发生争议，乡政府作出处理决定，认定使用权归属甲。乙不服向县政府申请复议，县政府以甲乙二人争议属于农村土地承包经营纠纷，乡政府无权作出处理决定为由，撤销乡政府的决定。甲不服向法院起诉。下列说法正确的是：
正确答案：BC
A：县政府撤销乡政府决定的同时应当确定争议土地权属
B：甲的代理人的授权委托书应当载明委托事项和具体权限C：本案被告为县政府
D：乙与乡政府为本案的第三人
2、就上述事件中的行为的属性及是否属于行政诉讼受案范围，下列说法正确的是：
正确答案：AD
A：市林业局的致函不具有可诉性
B：县政府的会议纪要具有可诉性C：三部门的处理意见是行政合同行为
D：三部门的通知具有可诉性
3、甲市某县公安局以李某涉嫌盗窃罪为由将其刑事拘留，经县检察院批准逮捕，县法院判处李某有期徒刑6年，李某上诉，甲市中级法院改判无罪。李某被释放后申请国家赔偿，赔偿义务机关拒绝赔偿，李某向甲市中级法院赔偿委员会申请作出赔偿决定。下列选项正确的是：
正确答案：AD
A：赔偿义务机关拒绝赔偿的，应书面通知李某并说明不予赔偿的理由
B：李某向甲市中级法院赔偿委员会申请作出赔偿决定前，应当先向甲市检察院申请复议C：对李某申请赔偿案件，甲市中级法院赔偿委员会可指定一名审判员审理和作出决定
D：如甲市中级法院赔偿委员会作出赔偿决定，赔偿义务机关认为确有错误的，可以向该省高级法院赔偿委员会提出申诉
1、责令孙某立即停止违法开采的性质是：
正确答案：B
A：行政处罚
B：行政强制措施C：行政征收
D：行政强制执行














56	A市公安局和市工商局在一次联合执法检查中对一个个体户张某走私的化妆品予以没收，3日后以共同名义对个体户作出罚款3万元的行政处罚决定。张某不服，申请行政复议。复议机关仍维持原决定。张某遂提起行政诉讼。
1、张某提出行政复议，必须在何时提出申请? 
正确答案：C
A：自知道该行政行为之日7日内
B：自知道该行政行为之日10日内C：自知道该行政行为之日60日内
D： 自知道该行政行为之日90日内
3、经过复议后，本案应当由（）法院管辖
正确答案：B
A：基层人民法院
B：中级人民法院C：高级人民法院
D：其他选项均可
4、在本案中，人民法院接到起诉状后，应当在（）作出立案或者裁定不予受理。  
正确答案：C
A：3日之内,A：3日之内,A：3日之内,A：3日之内,A：3日之内,A：3日之内,A：3日之内
B：5日之内,B：5日之内,B：5日之内,B：5日之内,B：5日之内,B：5日之内,B：5日之内C：7日之内,C：7日之内,C：7日之内,C：7日之内,C：7日之内,C：7日之内,C：7日之内
D：9日之内,D：9日之内,D：9日之内,D：9日之内,D：9日之内,D：9日之内,D：9日之内
2、如果张某对工商局和公安局罚款以共同名义作出的3万元的罚款不服申请行政复议，复议机关是哪个机关? 
正确答案：C
A：市公安局
B：市工商局C：市人民政府
D：省人民政府










































































73	某区城管局以魏某无证私开三轮车拉客为由，将其从事经营的三轮车扣押。在实施扣押过程中，城管执法人员沈某将魏某打伤。
3、提起复议，应以何者为复议机关？
正确答案：BC
A：区城管局
B：区政府C：市城管局
D：市政府
4、在本案中依照修改后的《行政诉讼法》，魏某直接向人民法院起诉的，应当自知道其行政行为之日起（）内提起。      
正确答案：C
A：1个月
B：2个月C：6个月
D：90天
2、魏某可以采取何种方法救济？
正确答案：AB
A：可以提起行政复议
B：可以提起行政诉讼C：可以提起民事诉讼
D：可以提起申诉
1、城管执法人员将魏某打伤，属于什么性质的行为？ 
正确答案：A
A：属于事实行为
B：属于具体行政行为C：属于抽象行政行为
D：属于外部行为















71	甲和乙共同殴打丙，县公安局对甲、乙分别作出罚款5000元的处罚。甲不服处罚提起行政诉讼。请据此回答下列问题。
1、本案中，公安局对甲、乙作出罚款5000元处罚的行为是一种（）
正确答案：CD
A：依申请行政行为
B：内部行政行为C：依职权行政行为
D：具体行政行为
4、若法院审理后认为处罚过轻，可否判决变更加重处罚？
正确答案：B
A：可以
B：不能C：不能，可责令原处罚机关纠正
D：其他选项均不对
3、本案中，乙的诉讼地位是什么？
正确答案：C
A：原告
B：被告C：第三人
D：无



























































































































87	镇政府以违反计划生育政策为由，对高某处以罚款200000元，高某申请行政复议，县政府调查取证后，变更为罚款25000元。
2、审理过程中，高某发现审判长王某（非法院院长）与作出处罚决定的行政人员田某是小学同学，下列说法正确的是：
正确答案：ABC
A：高某可以申请王某回避
B：王某应当自行回避C：王某的回避事项由法院院长决定
D：王某的回避事项由审判委员会决定
3、重新组成合议庭之后，高某在诉讼过程中多次侮辱审判人员，其可能受到什么样的处罚？
正确答案：ABD
A：被责令具结悔过
B：被处以五千元的罚款C：被处以二十日的拘留
D：被追究刑事责任
4、在什么情况下，法院会按照撤诉处理？
正确答案：ABC
A：高某未缴纳诉讼费
B：高某经传唤无正当理由拒不到庭C：高某未经法庭许可中途退庭
D：被告未经法庭许可中途退庭
1、高某不服，应当在（）内提起行政诉讼。
正确答案：A
A：十五天
B：二十天C：三个月
D：六个月







































































23	某县烟草专卖局发现张某销售某品牌外国香烟，执法人员表明自己身份后，制作了现场笔录。因张某拒绝签名，随行的电视台记者李某作为见证人在笔录上签名，该局当场制作了《行政处罚决定书》，没收30条外国香烟。张某不服该决定，提起行政诉讼。诉讼中，烟草专卖局向法院提交了现场笔录、县电视台拍摄的现场录像、李某的证词。
1. 若张某有证据，下列说法，正确的是
正确答案：ABCD
A：在开庭审理前提供证据
B：在人民法院指定的交换证据之日提供证据C：因正当事由申请延期提供证据的，经人民法院准许，可以在法庭调查中提供
D：逾期提供证据的，视为放弃举证权利
2. 关于本案中现场录像的提供要求，下列说法正确的是
正确答案：ACD
A：应当提供原始载体
B：既可以提供原始载体，也可以提供复制件，二者效力等同C：应注明制作方法、制作时间、制作人和证明对象
D：若同时还提供有关录音资料的，应附有该声音内容的文字记录
3. 关于李某证词的说法，正确有
正确答案：ABCD
A：写明李某的姓名、年龄、性别、职业、住址等基本情况
B：有李某的签名，不能签名的，应当以盖章等方式证明C：应当注明出具日期
D：应当附有证明证人身份的证件之复印件
4. 关于本案中所制作之现场笔录的说法正确的有
正确答案：BCD
A：只须有执法人员签名即可
B：应当载明时间、地点或事件等内容C：当事人不能签名或拒绝签名的，必须注明原因
D：现场笔录的制作形式依据具体之法律、法规、规章的规定制作
5. 关于行政诉讼中举证责任的说法，正确的是
正确答案：ABC
A：在行政诉讼中，被告对其作出的行政行为承担举证责任
B：被告及其诉讼代理人在作出行政行为后自行收集的证据，不能作为认定被诉行政行为合法的根据C：复议机关在复议过程中收集和补充的证据，不能作为人民法院维持原行政行为的根据
D：被告应当在收到起诉状副本之日起10日内提交答辩状，并提供作出行政行为时的证据、依据




























30	A市B区政府临时设立的“拆迁办公室”，在B区某地段进行城市房屋拆迁改造。B区“拆迁办”发布了名为“限期拆除违章建筑”的公告，认定该地段的36户居民的部分房屋属于违章建筑并限期30日内拆除，该36户居民不服，决定向人民法院起诉。
1. 关于B区“拆迁办”发布公告的行为，说法正确的是
正确答案：A
A：是为了执行市政府的城市房屋拆迁改造而作出的行政行为
B：“拆迁办”发布公告的行为属于抽象行政行为C：不属于行政诉讼受案范围
D：属于内部行政行为
2. 关于本案的管辖，说法正确的是
正确答案：AB
A：由 A市中级人民法院管辖，属于本辖区内社会影响重大的共同诉讼案件
B：由 A市中级人民法院管辖，因被告系区人民政府C：由B区人民法院管辖，因其属于一般行政案件
D：由B区人民法院管辖，因被告系该区“拆迁办公室”
3. 本案被告是
正确答案：A
A：B区政府
B：A市政府C：B区“拆迁办”
D：A和C为共同被告
4. 若本案36户居民胜诉，法院判决被告在一定期限内履行义务，而被告在规定期限内不履行的，法院怎么办？
正确答案：ABCD
A：从期满之日起，对该行政机关负责人按日处50元至100元罚款
B：将行政机关拒绝履行的情况予以公告C：向监察机关提出司法建议
D：拒不执行社会影响恶劣的，对机关负责人予以拘留，甚至追究刑事责任
5. 若在诉讼期间，30日的拆除期限已到，则
正确答案：ABD
A：被告可以决定停止执行相关行政行为
B：原告可以向法院申请停止执行相关行政行为C：在原告提起诉讼后，原行政行为必须停止执行
D：原告提起诉讼后，原行政行为一般情况下不停止执行













27	张某系个体工商户，经营小食品店，两年来一直未向税务机关交足税款，此事被乡政府在一次对市场经营的食品质量大检查时发现。乡政府以自己的名义给张某下达两次补交税款1100元的通知，张某均未按通知补税。2005年5月24日乡政府扣押了张某的一台电冰箱与部分食品，当时未办理任何手续。张某对此不服，在同年7月2日向县人民法院提起诉讼。县人民法院受理此案。
1. 若张某对乡政府的行为不服，有哪些救济途径
正确答案：ABD
A：向县人民政府申请复议
B：直接向县人民法院起诉C：向县税务部门申请复议
D：先向县人民政府申请复议，若对复议结果不服，再向县人民法院起诉
2. 若张某直接向县法院提起行政诉讼，应该在知道乡政府作出行政行为后（）提出
正确答案：D
A：15日内
B：三个月内C：60日内
D：六个月内
3. 若张某向县人民政府申请行政复议，应自知道乡政府作出行政行为后（）提出
正确答案：C
A：15日内
B：六个月内C：60日内
D：90日内
4. 乡政府扣押张某电冰箱和部分食品的行为，属于
正确答案：C
A：行政强制执行
B：行政处罚C：行政强制措施
D：以上都不是
5. 可以设定扣押这种行为的有（）
正确答案：ABC
A：法律
B：行政法规C：地方性法规
D：规章





77	张某与王某因一幢房子的产权发生了纠纷，双方都认为房屋的产权属于自己。2009年3月1日，张某向A市B县房地产管理局申请办理房地产权证书。因王某投诉，B县房地产管理局拒绝为张某办证。张某向A市房地产管理局申请行政复议，A市房地产管理局维持了B县房地产管理局的决定。张某于是向人民法院起诉。
3、在本案中，人民法院接到张某起诉状后，应当在（）作出立案或者裁定不予受理。  
正确答案：C
A：3日之内
B：5日之内C：7日之内
D：10日之内
4、起诉后，王某参加诉讼处于什么法律地位?   
正确答案：D
A：原告
B：被告C：证人
D：第三人
1、依据最新修订的《行政诉讼法》，该案的被告是谁? 
正确答案：AB
A： B县房地产管理局
B：A市房地产管理局C：王某
D：A市房地产管理局或者B县房地产管理局
2、该案应由哪个法院管辖?         
正确答案：ABC
A：B县房地产管理局所在的法院
B：A市房地产管理局所在的法院C：基层人民法院
D：中级人民法院
























































98	施某因开车经过人行道时未礼让行人，杭州市公安局交警大队作出罚款3分，罚款100元的决定。
1、若施某提起诉讼，一审法院判决驳回原告的诉讼请求，则原告应当在（）内提起上诉？
正确答案：C
A：七天
B：十天C：十五天
D：二十天
2、施某不服，其可以采取哪些措施？
正确答案：ABD
A：向杭州市人民政府申请复议
B：向浙江省公安局交警大队申请复议C：提起民事诉讼
D：提起行政诉讼
3、若施某选择向杭州市人民政府信访的方式维权，杭州市人民政府作出答复，称原行政机关作出的行政行为合法。施某不服该信访答复向人民法院起诉，法院的下列做法正确的是：
正确答案：AB
A：裁定不予立案
B：立案受理后裁定驳回起诉C：立案受理并判决撤销信访答复
D：立案受理后判决驳回诉讼请求















39	某县杨某打算开发某市郊区的稀土矿，于2008年4月5日,向市矿产局申请开采许可证。市矿产局接受了其申请材料后,就叫杨某回家等候。到4月21日，市矿产局打电话给杨某，要求其提供身份证复印件和2寸免冠照1张。杨某当天就把身份证复印件和照片提供给市矿产局。到5月20日，市矿产局作出不同意杨某申请的决定。杨某询问原因，工作人员告诉他，这是局领导说的，具体原因他们也不知道。
1. 本案中，杨某可以
正确答案：AB
A：自己处理许可申请事项
B：委托代理人处理许可申请事项C：不能委托代理人处理许可申请事项
D：必须自己亲自处理许可申请事项
2. 本案中，市矿产局受理杨某申请的时间是
正确答案：A
A：4月5日，杨某提交申请材料之日
B：4月21日，杨某补充提交材料之日C：4月10日，杨某提交申请材料后过5日
D：4月26日，杨某补充提交材料之后过5日
3. 矿产局应在什么期限内发现杨某没有提交身份证复印件和2寸免冠照，并叫他补充提供
正确答案：AB
A：4月5日，即杨某提交申请材料之日
B：杨某提交申请材料后的5个工作日内C：4月11日－5月20日
D：4月5日－5月20日
4. 本案中，违反法定程序的有
正确答案：ABCD
A：矿产局接受了其申请材料后,没有出具书面受理凭证
B：4月21日矿产局才打电话叫杨某补充材料C：5月20日，矿产局逾期作出不同意杨某申请的决定
D：杨某询问不予许可的原因，工作人员没有具体告诉
5. 如果杨某不服市矿产局作出不同意其申请的决定，他可以
正确答案：AB
A：向省矿产局申请行政复议
B：向市矿产局所在地基层人民法院提起行政诉讼C：向市监察局提出申诉
D：向市党委申请行政复议




















































































33	王某因为占道经营被某市执法局罚款。2008年8月26日，执法局派人将处罚决定书送到王某家中，王某拒绝签收，工作人员将决定书带回。9月3日，执法局再次派人并邀请居委会干部李某，将决定书送到王某家，王某仍然拒绝签收。于是，工作人员将决定书依法留置在王某家中。11月1日，王某因不服罚款决定申请行政复议。
1. 处罚决定书的送达日期是
正确答案：C
A：2008-08-26
B：2008年8月26日后的第5天C：2008-09-03
D：2008-11-01
2. 王某可以向（）申请行政复议
正确答案：AB
A：市政府
B：市执法局的上级机关C：市党委
D：省政府
3. 根据案件材料，以下说法正确的是
正确答案：C
A：王某8月26日知道行政决定，至11月1日已经超过60日复议期限
B：复议机关可以超过法定复议期限为由作出拒绝受理复议的决定C：2006年9月3日王某虽拒绝签收处罚决定，但留置送达有效，视为已送达
D：王某11月1日申请复议已经超期，复议机关可以驳回其复议请求
4. 根据《行政处罚法》，下列说法错误的是
正确答案：AB
A：行政机关发现公民、法人或者其他组织有依法应当给予行政处罚的行为的，必须全面、客观、公正地调查，但是不得进行检查
B：行政机关在作出行政处罚决定之前，应当告知当事人作出行政处罚决定的事实、理由，当事人无权进行申辩C：违法事实不清的，不得给予行政处罚
D：公民、法人或者其他组织违反行政管理秩序的行为，依法应当给予行政处罚的，行政机关必须查明事实及依据，并告知当事人依法享有的权利
5. 若王某提起行政诉讼，以下说法正确的是
正确答案：ABC
A：法院可以进行调解
B：王某可以委托1-2人代为诉讼C：被告对做出的具体行政行为有举证责任
D：王某不负任何举证责任





66	王某户籍所在地是甲市M区，工作单位所在地是甲市N区。2002年1月王某在乙市出差时因涉嫌嫖娼被乙市M区公安分局传唤，后被该公安分局以嫖娼为由处以罚款500元。在被处罚以前，王某被留置于乙市N区两天。
2、王某可以提起诉讼的对象（）
正确答案：C
A：罚款
B：留置措施C：罚款和留置措施
D：其他选项均不可
1、经复议王某可提起（）
正确答案：C
A：民事诉讼
B：刑事诉讼C：行政诉讼
D：经济诉讼
4、以下说法错误的是
正确答案：B
A：甲市M区是原告户籍所在地，属于“原告所在地”，因此M区人民法院对本案有管辖权
B：甲市N区人民是原告工作单位所在地，因此当地法院对本案有管辖权C：乙市M区人民法院是被告所在地即区公安局所在地法院，因此对本案有管辖权
D：乙市N区是原告被限制人身自由地，属于“原告所在地”，因此对本案有管辖权
3、下列哪一法院对本案没有管辖权？
正确答案：B
A：甲市M区人民法院
B：甲市N区人民法院C：乙市M区人民法院
D：乙市N区人民法院






































227	某居民区共有居民480户；1999年共发生入室盗窃案30余起。2000年1月20日县公安局决定向户居民征收治安费100元，由居委会代收。因绝大部分居民不服县公安局的决定，遂委托居委会主任于2000年3月5日向市公安局申请行政复议。经复议，市公安局将县公安局的决定改为治安费按每月每人1元的标准收取。之后仍有350户居民不服复议决定，欲向人民法院提起行政诉讼。其他居民认为掏点钱保平安也值得，居委会主任考虑到同公安局的关系，不再出面。 
3、本案第三人是（）？
正确答案：D
A：所有480居民
B：不服的350居民C：居委会主任
D：余下的130居民
1、本案管辖法院是（）？
正确答案：AB
A：县公安局所在地人民法院
B：市公安局所在地人民法院C：中级人民法院
D：高级人民法院
4、复议机关与作出原行政行为的行政机关为共同被告的案件，人民法院应当对（）作出裁判。
正确答案：C
A：复议决定
B：原行政行为C：复议决定和原行政行为一并
D：依当事人选择而定 
2、本案原告是（）？
正确答案：B
A：所有480居民
B：不服的350居民C：居委会主任
D：公安局







102	陈某申请领取最低生活保障费，遭民政局拒绝。陈某准备向法院诉讼，要求判令民政局履行法定职责，同时申请法院先予执行。
3、以下说法正确的是
正确答案：AD
A：法院应当在立案之日起五日内，将起诉状副本发送民政局
B：法院应当在立案之日起七日内，将起诉状副本发送民政局C：民政局应当在收到起诉状副本之日起十日内向人民法院提交有关材料并提出答辩状
D：法院应当在收到民政局答辩状之日起五日内，将答辩状副本发送陈某
4、关于在诉讼中的举证责任，以下说法正确的是
正确答案：ABC
A：陈某应证明起诉符合法定条件
B：陈某应证明其向民政局申请发放最低生活保障费的事实C：民政局应当向法院证明其拒绝发放最低生活保障费的依据和理由
D：法院应主动调查民政局拒绝发放最低生活保障费的依据和事实
2、下列说法，正确的是？
正确答案：C
A：陈某提出先予执行申请时，应提供相应担保
B：陈某的先予执行申请，不属于《行政诉讼法》规定的先予执行范围C：如法院作出先予执行裁定，民政局不服可以申请复议
D：如法院作出先予执行裁定，情况特殊的可以采用口头方式
1、陈某应当自收到民政局拒绝答复之日起（）个月内向法院起诉？
正确答案：D
A：1
B：2C：3
D：6









































































































































































































































































9	甲厂经某国土资源主管部门批准取得了为期5年的采矿许可证，在划定的区域内采煤，并经煤炭管理部门批准，取得煤炭生产许可证。后甲厂因许可证发放问题与煤炭管理部门发生纠纷。随后，该煤炭管理部门越权向乙厂颁发了采矿许可证，准予乙厂在甲厂已被划定的区域内采煤。
1. 根据以上案例，下列说法正确的是
正确答案：ACD
A：煤炭管理部门可以撤销给乙厂发放的采矿许可证
B：某国土资源主管部门可以撤销煤炭管理部门越权发给乙厂的采矿许可证C：若乙厂的采矿许可证被撤销，发放许可证的煤炭管理部门应承担给乙厂造成的损失
D：乙厂根据煤炭管理部门越权颁发的许可证，在甲厂划定区域内采煤获得的利益，应依法予以保护。
2. 若甲厂对乙厂获得许可不服欲提起行政诉讼，应以谁为被告？
正确答案：B
A：某国土资源主管部门
B：煤炭管理部门C：乙厂
D：煤炭管理部门的上一级主管部门
3. 对依法取得的行政许可，下列说法错误的是
正确答案：CD
A：行政许可所依据的法律、法规、规章修改或者废止，为了公共利益的需要，行政机关可以变更已经生效的行政许可
B：准予行政许可所依据的客观情况发生重大变化的，为了公共利益的需要，行政机关可以撤回已经生效的行政许可C：行政机关为公共利益需要，依法变更已经生效的行政许可的，对公民、法人或者其他组织不承担补偿责任
D：依法取得的行政许可任何条件下都不得被转让
4. 煤炭管理部门及其工作人员违法实施行政许可后，可能承担的法律责任种类有
正确答案：BCD
A：民事赔偿
B：国家赔偿C：刑事责任
D：行政责任
5. 案例中，行政许可的实施和结果，除涉及（ ）的外，应当公开
正确答案：ABC
A：国家秘密
B：　商业秘密C：个人隐私
D：公共利益


























































































224	A市B县赵某对当地动物卫生监督所“未附有检疫证明运输动物”一案，先申请B县兽医主管部门复议，B县兽医主管部门对B县动物卫生监督所的处罚决定作出部分变更。但赵某对处罚决定仍然不服。
1、赵某可以向（）提起行政诉讼。
正确答案：AC
A：B县动物卫生监督所所在地人民法院 
B：B县公安部门  C：B县兽医主管部门所在地人民法院
D：B县人民政府
2、基层人民法院审理行政案件过程中，发生特殊情况需要延长审理期限()。
正确答案：A
A：报请高级人民法院批准
B：报请中级人民法院批准C：本法院自行决定
D：报请最高人民法院批准
3、行政诉讼中人民法院审理上诉案件，应当在收到上诉状之日起（）内作出终审判决。有特殊情况需要延长的，由高级人民法院批准，高级人民法院审理上诉案件需要延长的，由最高人民法院批准。
正确答案：C
A：1个月
B：2个月C：3个月
D：6个月
4、行政诉讼中，被告收到起诉状副本后不提交答辩状的（）。
正确答案：D
A：法院应裁定中止审理 ,A：法院应裁定延期审理
B：法院应裁定延期审理,B：法院应裁定中止审理C：法院应对被告采取强制措施,C：法院应对被告采取强制措施 
D：不影响法院审理,D：不影响法院审理

































































14	2015年5月5日，某市甲节能主管部门到乙企业进行节能工作检查时，执法人员以乙企业未开展相关节能工作为由，作出罚款1万元的行政处罚决定，乙企业不服提起行政诉讼，要求法院认定该行政处罚无效。
1. 行政处罚决定书应当载明（）
正确答案：ABCD
A：当事人姓名
B：行政处罚的种类C：盖有作出行政处罚决定的行政机关的印章
D：不服提起行政诉讼的途径
2. 行政处罚有（）情形的，根据原告申请，法院可判决无效
正确答案：AD
A：行政处罚没有依据
B：超过法定的处罚种类和幅度给予的处罚C：未经执法机关负责人批准做出的行政处罚
D：不具有行政处罚主体资格的单位实施的行政处罚
3. 行政处罚决定书的送达方式有
正确答案：ACD
A：直接送达
B：电话送达C：邮寄送达
D：公告送达
4. 该案中，若人民法院立案后发现乙企业错列被告，应当更换被告，而乙企业不同意变更的，法院裁定
正确答案：B
A：不予受理　
B：驳回起诉C：中止诉讼
D：终结诉讼
5. 在诉讼中，若乙企业认为（）和本案有利害关系，可以申请回避
正确答案：ABD
A：书记员
B：鉴定人C：法警
D：审判人员


















67	王某系个体户。某日王某在A区工商局和A区技术监督局的联合执法检查中被认定为经营活动存在违法行为，并被处以1000元罚款。王某对此表示不服，准备向A区人民法院提起诉讼。在这一过程中，A区技术监督局已被其上级机关市技术监督局撤销。王某提起诉讼后，却不幸去世，其妻汤某成为王某的唯一继承人并继续参与诉讼。
1、汤某的诉讼地位是什么？
正确答案：A
A：原告
B：被告C：第三人
D：代理人
3、汤某提起的诉讼为
正确答案：C
A：民事诉讼
B：刑事诉讼C：行政诉讼
D：经济诉讼
2、谁是此案的被告？
正确答案：BC
A：A区技术监督局
B：A区工商局C：市技术监督局
D：其他选项都是








































































































































































































































80	某省甲市南区人民政府为改造旧城建设，成立一公司负责旧房拆除。石某因与该公司无法达成协议而拒不搬迁。南区人民政府决定对其住房强制拆迁。石某对强制拆迁行为不服，欲获得救济，问：
2、石某向决定向南区人民法院起诉，但1个月未获得南区人民法院的答复，下列哪些说法是正确的？
正确答案：A
A：可以向甲市中级人民法院起诉
B：可以向甲市中级人民法院申诉C：可以向某省高级人民法院起诉
D：因此案不属诉讼受案范围，南区人民法院不予答复是正确的
1、石某可采取下列哪些救济途径？
正确答案：AC
A：向甲市人民政府申请行政复议
B：向甲市人民法院申请行政复议C：向甲市人民法院提出行政诉讼
D：向甲市人民法院提出刑事诉讼
3、被告应在收到起诉状副本之日起（）内向人民法院提交作出行政行为的证据和所依据的规范性文件，并提出答辩状。
正确答案：B
A：十日
B：十五日C：二十日
D：二十五日







































































































































































47	2002年，甲乙两村发生用地争议，某县政府召开协调会并形成会议纪要。2012年12月，甲村一村民向某县政府书面申请公开该会议纪要。县政府认为该会议纪要形成于《政府信息公开条例》实施前，且属于内部文件，口头通知其不能公开。
1. 村民申请信息公开的方式，哪些选项正确
正确答案：ABC
A：村民可以到县政府办公场所当场提出书面申请
B：村民可以通过信函、传真提出C：村民可以通过发email形式提出申请
D：村民可以通过电话提出申请
2. 关于本案会议纪要，说法正确的是
正确答案：BC
A：会议纪要属于内部文件，可以不公开
B：会议纪要虽属于内部文件，但作为行政管理依据的，要公开C：会议纪要不作为行政管理依据的，可以不公开
D：会议纪要不属于政府信息，可以不公开
3. 关于本案下列说法正确的是
正确答案：CD
A：县政府以会议纪要形成于《政府信息公开条例》实施前，不予公开的理由成立
B：会议纪要形成于《政府信息公开条例》实施前，不受该条例的调整C：县政府以会议纪要形成于《政府信息公开条例》实施前，不予公开的理由不成立
D：如某县政府提供有关信息，可以向该村民收取检索、复制、邮寄等成本费用
4. 关于县政府的答复，说法正确的是
正确答案：ABCD
A：县政府口头通知的方式欠妥，宜书面答复申请人
B：申请公开政府信息的公民存在阅读困难的，县政府应提供必要的帮助C：县政府收到信息公开申请，不能当场答复的，一般应自收到申请之日起15个工作日内答复
D：县政府应按申请人要求的形式提供政府信息，无法依照要求提供的，可以安排申请人查阅、摘抄
5. 以下关于信息公开的论述，正确的是
正确答案：ABCD
A：该村民申请公开会议纪要，应说明该信息与其自身生产、生活、科研等特殊需要相关
B：如会议纪要涉及国家秘密，县政府应按照规定进行保密审查C：如会议纪要涉及商业秘密和个人隐私，公开后可能损害第三方合法权益的，县政府需要征求权利人意见
D：县政府如不能确定公开会议纪要是否会危及社会稳定的，应按照有关规定进行社会稳定风险评估
























































94	甲殴打的乙，县公安局由此对甲作出拘留5天的处罚决定。甲以及其朋友丙认为处罚过重，乙认为处罚过轻，县公安局认为处罚决定于法有据。上述的四个主体都欲提起行政诉诉，问：
4、二审法院在审理中发现一审法院适用法律错误，二审法院可以采取下列哪些做法？
正确答案：BCD
A：发回原审人民法院重审,A：发回原审人民法院重审
B：依法改判,B：依法改判C：依法撤销,C：依法撤销
D：依法变更,D：依法变更
2、本案中，哪一级人民法院有管辖权？
正确答案：D
A：最高人民法院
B：高级人民法院C：中级人民法院
D：基层人民法院
1、本案中，哪些人有权提起行政诉讼？
正确答案：AB
A：甲
B：乙C：丙
D：县公安局
3、若一审法院判决驳回原告的诉讼请求，则原告应当在（）内提起上诉？
正确答案：C
A：七天
B：十天C：十五天
D：二十天


























































84	张某户籍所在地是甲市A区，经常居住地是甲市B区。某日，张某等10人在乙市A区互殴，乙市A区公安局分别作出行政拘留10日的处罚决定。在执行完毕之后，张某不服该拘留决定，遂起诉至人民法院，其他9人未起诉。
3、在审理过程中，法院应当通知未起诉的9人作为（）参加诉讼。
正确答案：C
A：原告
B：被告C：第三人
D：证人
1、下列哪些人民法院有管辖权？
正确答案：CD
A：甲市A区高级人民法院
B：甲市B区高级人民法院C：甲市B区基层人民法院
D：乙市A区基层人民法院
4、法院经审理认为该行政行为认定事实错误，则可以作何处理？
正确答案：B
A：判决行政行为无效
B：判决确认行政行为违法C：判决变更行政行为
D：判决撤销行政行为
2、被告应在收到起诉状副本之日起（）内向人民法院提交作出行政行为的证据和所依据的规范性文件，并提出答辩状。
正确答案：B
A：十日
B：十五日C：二十日
D：二十五日










































104	高某参加考试并取得《教师资格证》。后杭州市教育局查明高某在报名时提供的系虚假材料，于是向高某送达《行政许可证件撤销告知书》。
3、对杭市教育局提起的行政诉讼，哪一级人民法院具有管辖权？
正确答案：D
A：最高人民法院
B：高级人民法院C：中级人民法院
D：基层人民法院
2、市教育局的这一行政行为属于？
正确答案：D
A：行政处罚
B：行政强制C：行政确认
D：行政许可的监督
1、下列说法正确的是：
正确答案：AC
A：高某可以因该告知书提起行政诉讼
B：高某不得因该告知书提起行政诉讼C：高某可因该告知书申请行政复议
D：高某不得因该告知书申请行政复议
4、若高某不服一审判决，其应当在收到判决书之日起多少日内提出上诉？
正确答案：B
A：十天
B：十五天C：二十天
D：二十五天








































































































































































































































































































































































































































































































































19	山东省某县一造纸厂未经批准擅自在淮河流域管理范围内设置排污口向河流内排污，某县环保局根据国务院颁布的《淮河流域水污染防治暂行条例》有关规定，责令造纸厂纠正违法行为，并经其上一级环境保护行政主管部门批准，对该造纸厂处以4万元的罚款。造纸厂以罚款过重为由，申请行政复议，在行政复议期间，被申请人将原来的4万元罚款改为3万元，造纸厂表示同意并撤回了复议申请。事后造纸厂又认为3万元的罚款还是过重，又以此事由再次向复议机关申请复议。
1. 造纸厂申请复议，应以（）为被申请人，向（）提出？
正确答案：BD
A：县环保局；县环保局的上一级环保部门
B：县环保局的上一级环保部门；该县政府所在的设区市政府C：县环保局；县政府
D：县环保局的上一级环保部门；省环保厅
2. 造纸厂再次向复议机关申请复议，下列说法正确的是？
正确答案：AC
A：造纸厂以同一事实和理由再次申请复议的，一般情况下复议机关不予受理
B：一般情况下复议机关应予以受理C：造纸厂能证明撤回复议申请违背其真实意思表示的，复议机关可以受理
D：造纸厂能证明县环保局作出改变的行为错误的，复议机关可以受理
3. 对造纸厂撤回复议申请，下列说法正确的是
正确答案：BD
A：造纸厂因县环保局改变罚款决定而申请撤回复议，不符合复议法的规定
B：造纸厂因县环保局改变罚款决定而申请撤回复议，符合复议法的规定C：行政复议决定做出前，申请人不得要求撤回行政复议申请
D：经复议机关同意撤回复议后，行政复议终止
4. 根据我国行政复议法，下列（）不能成为复议机关
正确答案：BCD
A：县级人民政府
B：国务院C：乡人民政府
D：省人民政府办公厅秘书处
5. 造纸厂申请行政复议的，其提交的复议申请书应当载明哪些事项？
正确答案：ABCD
A：行政复议请求、申请行政复议的主要事实和理由
B：被申请人的名称C：造纸厂的名称、住所、邮政编码和法定代表人的姓名、职务
D：申请人的签名或者盖章
































































































































































































































































































































5	赵某于2009年6月22日委托律师向区建设局发律师函反映其所购商品房屋设计违反国家强制性标准,要求查处。同年8月27日，余杭区建设局经过调查后，以复函的形式答复赵某,称该商品房设计不存在违反国家强制性标准问题。赵某不服，以区建设局行政不作为为由，向市建设局书面提出行政复议申请，要求责令区建设局履行行政职能。
1. 本案中，赵某可以
正确答案：ABC
A：自己参加行政复议
B：委托律师参加行政复议C：委托1至2名代理人参加行政复议
D：必须自己参加行政复议
2. 赵某应在收到区建设局复函后几天内提出行政复议申请？
正确答案：C
A：15天
B：10天C：60天
D：3个月
3. 市建局设受理后，应当
正确答案：ACD
A：自行政复议申请受理之日起七日内，将行政复议申请书副本发送被申请人
B：向赵某和其他有关组织或者个人收集证明行政行为合法的证据C：指定2名以上行政复议人员负责审理
D：原则上应60天内作出行政复议决定
4. 市建设局受理后发现区建设局已经履行法定职责，应当
正确答案：C
A：维持区建设局复函
B：不予受理行政复议申请C：驳回行政复议申请
D：责令区建设局重新给赵某答复
5. 赵某对区建设局复函不服，除向市建设局提出行政复议外，还可以
正确答案：BC
A：向监察部门提出申诉
B：向区政府提出行政复议C：向区人民法院提起行政诉讼
D：向区党委提出申述






































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































